 

 

 

 

 

2° Série. Tome XII 44e Année (N° 40) 45 Mai 1905.

LE MONITEUR

DE LA

PHOTOGRAPHIE

REVUE INRÉRNATIONALE ET UNIVERSELLE

 

DES PROGRÈS DE LA PHOTOGRAPHIE ET.DES ARTS QUI S'y RATTACHENT
CONSACRÉE SPÉCIALEMENT AUX APPLICATIONS A LA PHOTOGRAVURE MONOCHROME
ET EN COULEURS
JOURNAL BI-MENSUEL ILLUSTRÉ

Directeur : LÉON VIDAL.

—_—“ me D ae

ABONNEMENTS :
Paris, un an... 15 fr. | Départs, un an. . 17 fr :; Étranger, un an. 19fr
» six mois. .… 8 ». » six mois 9 s# | » six mois 10 »

 

PARIS
AUX BUREAUX DU MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE
(LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS)
55, Quai des Grands-Augustins

1905

Dr

 

— On peut également

, aux bureaux du Journal.

pour la publicité
Librairie GAuTHIER-VILLARS,

Avenue Henri-Martin, Paris, et

?

les demandes d'abonnement à la

, 29
et dans les bureaux de poste de l’Union postale, sans frais supplémentaires,

is,

postal ou valeur eur Par

adresser, pour la réduction, à M. Léon Vidal
s'adresser dans les autres Librairies

Envoyer, sur mandat

g’

 

 

 

 
000000000000020000000000000000000000000600000600000002
LIRE LA NOTE PAGE 9 DES ANNONCES

J. JOUGI A

SOCIËTÉ ANONYME (Capital 1.500.000 fr.)

NOUVELLES PLAQUES

à l'Iodo-Bromure d'Argent
VENDUES A PRIX FIXE

BANDE BLEUE
POUR INSTANTANÉS, VUES ET PORTRAITS
BANDE MAUVE
POUR GRANDS INSTANTANÉS

Ges Plaques supportent, sans voile, un développement prolongé,
donnent des clichés absolument fouillés transparents sans duretés,
sans piqûres, et dès lors excellents pour tous les tirages.

 

00000000000000000000000000000e

 

 

Adresser Ordres et Correspondance :

au SIÈGE SOCIAL : 45, Rue de Rivoli, PARIS

 

DOI O0 000000800000 00000000 000060000

* DÉPOT CHEZ TOUS LES MARCHANDS D'ARTICLES PHOTOGRAPHIQUES.
000000000000000000000000000900000000000000000000000

200000002000000

+

 

BR RAR D A UP D D PA D A A a M D A a A ED à M$
LES ÉTABLISSEMENTS

æ POULENC FRERES #

FABRIQUE DE PRODUITS CHIMIQUES

Société anonyme au capital de quatre millions de francs

Siège Social . 92, Rue Vieille-du-Femple, PARIS

 

! Grand Prix

Exposition universelle 1900
: Elasse 12, Photographie

 

 

 

DERNIÈRE NOUVEAUTÉ
re

TUMEHLR À DÉCENTREUN

BREVETÉ S, G. D. G.
Format 9%xX12

EN

=
vosvevyvyvvyvvyvwUuyv ue EE

La notice emplicative est envoyce, franco
——_— sur» demande

VE DL WW WW W WW WW WW LP WU EU WW

 

ê

4

 

 
 

 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE Numéro ou 15 Mai 1905
GRANDE NOUVEAUTÉ

JUMELLES BELLIEN

à décentrement
(Votr Annonce page 18)

BIBLIOTHÈQUE PHOTOGRAPHIQUE

Comprenant plus de 200 Volumes ou Brochures

Photographie Élémentaire
Photographie Artistique
Photographie Industrielle
Photographie Scientifique

Le Catalogue est envoyé sur demande

DERNIÈRES NOUVEAUTÉS DE 1903 et 1904

AIDE-MÉMOIRE DE PHOTOGRAPHIE publié depuis 1876 sous les
auspices dela Société photographique de Toulouse, par C. ZaBre. In-18, avec
figures et spécimens. Broché, 1 fr. 75 c. Cartouné 2 /n mr 2 fr. 25 c.

BRAUN Fils (G. et Ad.). — Dictionnaire de Chimie photographique
à l'usage des Professionnels et des Amateurs. Ün volume grand
in-8, de 500 puges environ, 1904. :

Cet ouvrage paraît par fascicules mensuels de 60 à 70 pages depuis le
45 février 1904. Prix pour les souscripteurs . . . + + + + - + + + +: » + * 12 fr.

DALLMEYER (Thomas R.). — Le Téléobjectif et la Téléphotogra-
phie Traduction française augmentée d’un appeudice bibliographique ; par
L.-P. Crerc. Grand in-8 (25 > 16) avec 51 figures et ll planches ; 1903. 6 fr.

FABRE (G.).— Les Industries photographiques. Matériel. Procédés
négatifs. Procédés positifs. Tirages industriels. Projections.
Agrandissements. Annexes. Graud iu-8 (25 >< 16) de 602 pages, a

1

ARS HTUrESR LOU à Mae M a Res Ana ar nan ee desole e pe
ROUYER !L}). — Manuel pratique de Photographie sans objectif.
In-16 (19: > 42) avec 19 fg.; 1904... : . ss... 2 fr, 50 C.
TRUTAT (E.) — Les tirages photographiques aux sels de fer. {n-16
COST) AO EE RENE SARA M rene Fee eme ane se A fr. 25 €.
FERRET (J.. — La Photographie par le Gollodion. Volume in-16.
(195<19) de vri-63 pages; 1903... ....-.-.. +... A fr. 50

RIS-PAQUOT. — La préparation des Plaqu2s au Gélatinobromure,
pes l'amateur lui-même, Volume in-16 (19><12) de x1-71 payes. avec 14 D
290 ere ces aliens ne RDS delte neue Date teriee tee es D oil.

PIERRE PETIT Fils (Auguste). _ La Pnotographie simplifiée et
la Lumière artificielle. Volume in-16 (19><12) de 15 pages avec 30 figures ;
1903. 0 41.0 0 0.00 A RS A ee Tate rene nee euer soie te re ol re 2 tr,

CONFÉRENCES SUR LA PHOTOGRAPHIE (Von Pace 10)

4 2 en A a ED D AD MR à CA D a a ED D à EPA à PA ©
APPAREILS PHOTOGRAPHIQUES

DEMARIA FRÈRES

PARIS — 2, rue Alexandre-Parodi, 2 —: PARIS

Salle d'exposition : 21, Rue des Pyramides

HORS CONCOURS, PARIS 1900 -- GRAND PRIX, SAINT-LOUIS 1904

Nouveaux Modèles 1905 JU

DEMANDER LES CATALOGUES ILLUSTRÉS

NN) Envoyés Gratuitement

 

v

2 A 2 2 > A 2 A

vuvuvuyuvyurv vvYy y vw ww v ur o
Monit., 1905, No 10.

 

 
2 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

NOUVEAU PASSE=-VUES

BREVETÉ $, G, D. G. ‘ Se

Pour Projections en hauteur ou largeur

PRIX

sans levée

PRIX
avec levée

automatique

18 îr.

automatique

25 fr.

 

Intermédiaires pour toutes dimensions iaférieures, jusqu'au Vérascope.

L. TÜRILLON, Suce” de A. DARLOT, 125, houlevard Voltaire, PARIS
ATELIERS, PI, RUE DE GRAVEL, A LEVALLOIS-PERRET (SEINE)

+ Envoi de l'Extrait du Catalogue franco sur demande. “ee

 

NOTES PHOTOGRAPHIQUES

Accompagnées
de
nombreux exemples
illustrés

 

Couverture Artistique

 

4 2ÆA4B »—
Reproductions
de Photographies

 

ou d'Appareils

—#n Par H. BELLIENL :

Prix : 2 francs .…..

 

 
“MONITEUR DE' LA! PHOTOGRAPHIE

 

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS
QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 95, À PARIS (6°)

LA PHOTOGRAPHIE DES COULEURS. Sélection photographique des
couleurs primaires. Sor application à l'exécution de clichés et de tirages
propres à la production d'images polychromes à trois couleurs, par
Léon Vinac. În-18 jésus, avec 10 figures et 5 planches en couleurs;
18964 eos er serre Re ten CoAbITe 01e

Table des Matières.

Avant-ProPos. — Car: I. Sélection photographique. — Cap. II. Moyen
d'exécuter les trois négatifs monochromes: — Car. III. Contrôle de l'exécu-
tion d’une bonne analyse photographique. — Car. IV, Exécution des clichés
analytiques avec un appareil courant. Nature ét place des écrans colorés, —
CnaPr. V. Chromographe Nachet. — Cnar. VI: Contrôle du degré de sensibi-
lité dés plaques. — Guar. VIL Préparation des plaques sensibles aux radiations
jaunes et aux radiations rouges. — Cnar. VII. Application des trois clichés
analytiques à l'impression des polychromies. Procédés directs par insolations
successives et procédés indirects par tirages mécaniques. — CAP. IX. Procédé
d'impression, mécanique à l'aide de clichés tramés. — Cuar. X. Tirage des
diapositifs pour le chromoscope.

PLancHes : I. Polychromie obtenue, d’après nature, au moyen de trois

‘ clichés monochromes (frontispice). — II. Reproduction d'une affiche en cou-
leurs (au moyen des monochromesdes /£g. 1, 2, 3). [II, IV et V. Monochromes

jaune, rouge et bleu ayant servi àobtenir la Planche I.

COURRÈGES (A. }), Praticien. — Ce qu'il faut savoir pour réussi»
en Photographie. ?° édition, revue et augmentée. Petit in-8, avec
une planche photocollographique; 1896............... 2 fr. 50e
#

COURRÈGES (A.). — Impression des épreuves sur papiers
divers par noircissement direct, par impression latente et
développement. In-18 jésus, avec figures; 1898............ 2Hfe

 COURRÈGES (A.).— La retouche du cliché. Retouche chimique

physique et artistique. In-18 jésus ;,1898........ sn MAÉCnD CS

COURRÈGES (A. ). — Le Portrait.en plein ir. In-18 jésus, avec
figures et une planche en photocollographie; 1818..... 2fr. 30 c.

‘COURRÈGES (A.). — Reproduction des gravures, dessins,

plans, manuscrits. In-18 jésus avec figures; 1400......... 2fr

| COURRÈGES (A.).— Les agrandissements photographiques.

In-18 jésus, avec: 12 figures; 1901.............. ne ONE

TRUTAT (E.).— Traité pratique des agrandissements photo-
graphiques. 2° édition, revue et augmentée; 2 vol. in-18 jésus,
aVecHAl pures 02 NP Ne NN Re NU O fr,

On vend séparément :
Fe Partie : Obtention des petits clichés, avec 81 figures; ae
a dolos os se solos se see see 6e seo ses sie eee ce 00e 90.010, 6 012 0/0 r. Ce

11° Parme: Agrandissements, avec 60 fig. ;1897......... 2 frac

TRUTAT (E.). — Impressions photographiques aux encres
grasses. Traité pratique. de Photocollographie à l'usage des ama-
teurs. In-18 jésus, avec nombreuses figures etune planche en pho-
tocollographie: 1892242... 00004-20205 02r. 10)

GUILLON (Gabriel), Chimiste, Diplômé de l'Ecole supérieure
d'industrie de Bordeaux. — Les Agrandissements. [n-18 jésus,
AVEC HEUTES OUR SNS NS NS 9 nero CS

COURRÈGES (A.), Praticien. — Ce qu'il faut savoir pour réussir

en Photographie! 2° édition, revue et augmentée. Petit in-8, avec
une planche photocollographique; 1896 . , . . , . . 2fr. 50 €.
4 LE MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE |

 

 

 

 

NOUVRLLAS PLAQUES au GELATINO-BROMURE D'ARGENT

| Sensibilité extrême
MARQUE Y SIGMA
|

Ces plaques d’un grain très fin surpassent comme sensibilité tout
| ce qui a été obtenu jusqu'ici. Elles donnent des clichés excessivement
! purs, transparents, exempts de tendance au voile, et peuvent être
| utilisées avantageusement dans tous les cas de poses très courtes ou de
| faible éclairage.

PLAQUES AU CHLORO-BROMURE D'ARGENT
A TONS a CHAUDS:

| Ces plaques sont remarquables par la finesse de leur grain, la min-
ho ceur de leur couche et la transparence de leur gélatine. |

| | PAPIERS “RADIOS” tit u

Donnant aux épreuves bien traitées l'aspect de gravure et ne nécessitant
k pas, pour la manipulation, l'usage du laboratoire obscur.

 

Virages CHROMOGÈNES à l'Urane, au Fer etau Cuivre

Pour tous Papiers au Gélatino-Bromure et Plaques diapositives

| l'Agenda Po griliet Lumière 1905

 

|

 

Format 10 < 15, — 395 pages, — renfermant tous les renseignements nécessaires
aux Photographes. ‘

Envoi franco contre 4 fr. en mandat où timbr'es-poste (ajouter 0.40 pour rece-
voir sous pli recommandé), adressé à la

SOCIÉTÉ LUMIÈRE, à Lyon-Monplaisir

 

 

 

Lu. BE RSS

 
 

 

LE MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 5

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS; 55, A PARIS

MANUEL PRATIQUE D'ORTHOCHROMATISME, par Léon Vipar. In-18
jésus, avec figures et a planches dont une en photocollographie;
189. sessososeess eee see ee anct diesel DC

Table des Matières.

Avertissement. Avant-propos. — CHA. I. Emploi et préparation des écrans
colorés. Ecran continuateur pour le rouge. — Gap. Il. Principales matières
colorantes propres à l'Orthochromatisme. Etude de leurs propriétés. Expé-
riences. — Car. III. Méthodes de sensibilisation. Procédé au bain. For-
mules diverses. Formule de Mallmann et Scolik, d’Eder, de Vogel et Ober-
netter, à l’azaline, à la cyanine, de Schumann, de Weissenberger, de Wellington.
Méthyle violet. Vert malachite. Procédé de préparation des plaques ortho-
chromatiques, par M. F.-E. Ives. Traitement à la chlorophylle, à l’érythro-
sine, à la cyanine. /ntroduction de la matière colorante. dans les émulsions.
Emulsion au collodion orthochromatique. Procédé orthochromatique au col-
lodion humide du D" Vogel. Solution de matière colorante. Collodion. Bain
d'argent. Disque jaune. Emulsion à la gélatine orthochromatique. Procédé, au
collodion humide Obernetter. Collodion sec orthochromatique. Supériorité du
collodion sur la gélatine pour les préparations orthochromatiques. — Cxap. IV
Sensibilité des plaques orthochromatiques. Examen des diverses plaques.
Mode opératoire. — CxAp. V. Matériel propre à l'étude et à la pratique de
l’Orthochromatisme. Sensitocolorimèêtre. Spectroscope de poche. Spectroscope
à vision directe sur pied. Spectrographe. Spectrographe grand modèle de Vogel.
Ecrans. — Cuar. VI. Applications de l’Orthochromatisme. Application à
l'impression d'images stéréoscopiques polychromes. Triage des couleurs par
la Photographie. Applications diverses. Reproduction de photographies. Vues
et paysages. Portraits. Fleurs, étofes, tableaux, etc. Couleurs primaires. «

PLAncues. I. Monochromes jaune, rouge et bleu, d’un même objet. II. Spec-
trographe grand modèle de Vogel. ?

KLARY. — L'art de retoucher en noir les épreuves positives
sur papier. Nouveau tirage. In-18 jésus; 1898............. 1fr.

KLARY. — L'art de retoucher les négatifs photographiques.
4e tirage. In-18 jésus, avec figures; 1897.................. fr.
KLARY. — L'éclairage des portraits photographiques. Emploi
d'un écran de tête mobile et coloré. 1° édition, revue et augmentée
par HENRY GauTHIER-VILLARS. In-18 jés., av. fig.; 1893. 1 fr. 15 c.
KLARY.— Les Portraits au crayon, au fusain et au pastel
obtenus au moyen des agrandissements photographiques.
(NS 1B JESUS ABB S ete er cescnna cc cee-eece-e 2 ITAIDUNCe
LE BON (D° Gustave). — Les Levers photographiques et la Pho-
tographie en voyage. ? vol. in-18 jésus, avec figures; 1889. 5fr.
On vend séparément :
jee PARTIE : Applications de la Photographie à l'étude géomé-
trique des monuments et à la Topographie. . . 2fr. 75 c.
Ile PARTIE : Opérations complémentaires des levers photogra-
phiques 2 ue en neier Radio tend 10)C
GEYMET. — Traité pratique de gravure et d'impression sur
zinc par les procé@és héliographiques. 2 vol. in-18 jésus; 1887.
On vend séparément:
re PARTIE : Préparation du zinc . . . . . . . . . . . 2fr.
Île PARTIE : Méthodes d'impression. — Procédés inédits. 3 fr.
MERCIER (P.), Chimiste, Lauréat de l'École supérieure de Phar-
macie de Paris. — Virages et fixages. Traité historique, théo-
rique et pratique. ? vol. in-18 jésus; 1892. . . . . . . . 5 fr.
On vend séparément :

Ire Partie: Notice historique. Virages aux sels d’or. 2fr. 15c.
Ile Partie: Virages aux divers métaux. Fixages.. . 2fr. 15c.

 
MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS ET FILS,

QUAI DES: GRANDS-AUGUSTINS, 55, À PARIS.

FÉRY (Charles), Chef des travaux pratiques à l’École de Physique
et de Chimie industrielles de la Ville de Paris,°et BURAIS (Au-
guste), chargédu servicephotomicrographiqueà l’Institut Pasteur.
— Traité de Photographie industrielle. Théorie et pratique
In-18 jésus, avec 94 figures et 9 planches; 1896. . . . . . . *5 fr

PÉLEGRY, Peintre amateur, Membre de la Société photographique
de Toulouse. — La Photographie des peintres, des voyageurs
et des touristes. Nouveau procédé sur papier huilé, simplifiant
le bagage et facilitant toutes les opérations, avec indication‘de la
manière de construire soi-même les instruments nécessaires. 2e ti-
rage. In-18 jésus, avec un spécimen; 1885. . . : . . . Afr,4715 c:

GUILLAUME (Ch.-Ed.), Docteur ès Sciences, Adjoint au Bureau
international des Poids et Mesures. — Les Rayons X et la*Pho-
tographie à travers les Corps opaques. ?e édition. Un volume
in-8 de vin-150 pages, avec ?2 figures et 8 planches; 1897... 3/fr.

VIDAL (Léon). — Manuel du touriste photographe. ? volumes
in-18 jésus, avec figures. Nouvelle édition, revue et ARE
1889 sr

On vend séparément: . ‘
Je Parrie : Couches sensibles négatives. — Objectifs. — Appareils
ortatifs. — Obturateurs rapides. — Pose et Photométrie. — Déve-
oppement et fixage. — Renforçateurs et réducteurs. — Vernissage
et: retouche des négatifs . . : . .. : .. . . «4... .. . 6 fr.
1le Parmi : Impressions positives aux sels d'argent et de platine. —
Retouche et montage des épreuves. — Photographie instantanée. —
Appendice indiquant les derniers pa UORTenAnSe — Devis de la
première dépense à faire pour l'achat d’un matériel photographique
de campagne et prix courant des produits. . . . . . . . .« . Afr,
KLARY. — Traité pratique de la peinture des épreuves pho-
tvographiques avec les couleurs à l'aquarelle et les couleurs à
l'huile, suivi de différents procédés de peinture appliqués®aux
photographies. ?e tirage. In-18 jésus; 1899. . . . . . 3 fr. 50 c.
COLSON (R.). — La Photographie sans objectif, au moyen d'une
e petite ouverture. Propriétés, usage, applications. 2e édit., revue
etaugmentée. In-18 jésus, avec planche spécimen; 1891. 1 fr. 75e

GEYMET. — Traité pratique de Photolithographie, 3e édition.
In=1871ésu8:51888. 05 TN a ETS DANSE Eten e

MULLIN (A.), Professeur de Physique au Lycée de Grenoble, Off-
cier de l’Instruction publique. — Instructions pratiques pour
produire des épreuves irréprochables au point de vue tech-
nique et artistique. In-18 jésus, avec figures; 1895. 2 fr. 75 c.

LONDE (A.). — La Photographie instantanée théorique et
pratique. 3° édition, entièrement refondue. In-18 jésus, avec
HEUTOS ASTRA ETES R Re ie Of 75) C\

DAVANNE.— La Photographie. Traité théorique et pratique.
? beaux volumes grand in-8, avec 234 figures et 4 planches spé-
CMOS AR ee ARTE Le CTI 2 Rene se O DT

On vend séparément : :

.F° Parme : Notions élémentaires. — Historique. — Épreuves néga-
tives.— Principes communs à tous les procédés négatifs. — Epreuves
sur albumine, sur collodion, sur gélatinobromure d'argent, sur pelli-
eules, sur papier. Avec ? planches spécimens et 120 fig.; 1886. 16 fr.

IT° PARTIE : Epreuves positives : aux sels d'argent, de platine, de
fer, de chrome. — Epreuves par impressions photomécaniques. —
Divers : Les couleurs en Photographie. Epreuves stéréoscopiques.
Projections, agrandissements, micrographie. Réductions, épreuves
microscopiques. Notions élémentaires de Chimie, vocabulaire. Avec
2 planches spécimens et 114 figures; 1888. ‘ 16 fr

 
 

 

 

MONITEUR PE LA PHOTOGRAPHIE 7

 

Fabrique de Plaques et Papiers Photographiques

VAN MONCKHOVEN

TARIF GÉNÉRAL

Plaques sèches au gélatino Bromure d'argent

VAN MONCKHOVEN
PRIX PAR DOUZAINE :
yxg 89 710 SHI0 | 0%1S  10*12.7 10%13  107%14  9x18

 

 

 

 

 

 

 

 

 

125 240 240 240 275. 3.83 3.80 3,60: 4
L1XIS (1215 12H46  12%16 1/2 © 419.7*17.7 13x16  12.7*20.3 13»48
4 4 4 4 5004256 5.25 4.50
142 1/2 19 12x20 121/2*90 1/2 1518 13*21 15*X21 15%22  161/2x 34 1/2

5 B'25 ICE 7E 8 6 7.6 8 INTSS
16%921  161/2<23 18H93 18%24 205% 25.2 1IX27 228%98 AC
8 8.50 10 , 40 13 14 18 18
2530 1/2 254*31 9733 97%35 98K331/2 S0*X36 30*AITIfQ 311/2<37
20 20 22 24 24 27 28 30
30*%40 3931/2399 33X49  36*42 3643 36%47 30*60  39*<461/
: 80 34 86 38 88 42 46 46

4050  45X55 48H57 4659 4060 4560 47*57 5060 |
50 64 64 64 6à 68 75 75
Emballage non compris. — Marchandise prise à Gand, dans l'usine,

Les plaques sur verre extra-mince 8e palent 50 p. 0/0 en plus.

 

PLAQUES AU CHLORURE D'ARGENT PUR ET AU BACMOD CHLORURE

Pour Diapositifs pour Projections, Vues, etc.
PRIX DES FLAQUES :
L/2K6 61/2N9 8%9 81/2*%40 81/2“17 9%*12 9*18 13X19 18X945 21*X97 24x30

SRE ESS M ent e

125 150 150 1.650 3 ä 4 460 10 14 18

 

Plaques sèches Orthoscepiques,
Plaques sèches pour la Radiographie.

Papiers au Charbon en 11 nuances différentes. — Papiers de transfert

PAPIER AU CITRATE D'ARGENT. — PAPIER AU COLLODION CHLORURE
PAPIER AU GÉLATINO-BROMURE. — PAPIER SIMILI-PLATINE

go Notreau Papier Éclair par développement, le dernier perfectionnement des
Papiers photographiques, le plus cémmede et le plus arlistique, permettant
d> lirer des centaines d'épreuves nar jour. — En pochettes de 12 feuilles ‘

9»x<12 13X18 185<24 506<60
6.80 4.75 325 . 17.50

Tarif et instructions à l'usine VAN MONCKHOVEN
Usine à vapeur, Boulevard d'Akkghem, GRAND (Belgique)

 
ETC

 

8 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS,
QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A PARIS (6°).

Envoi franco dans toute l'Union postale contre mandat-poste ou valeur sur Paris,

 

Souscription
DRE SSENRENARENNTES

DICTIONNAIRE

CIIMIE PHOTOGRAPHIQUE

à l'usage des professionnels et des amateurs
PAR

G. et Ad. BRAUN Fils.

UN VOLUME GRAND IN-8 (25 X16), DE 500 PAGES,

 

Cet Ouvrage paraît en huit fascicules mensuels de 60 à 70 pagms.
Le premier fascicule a paru le 15 février 1904.

Paix pour les souscriptions qui parviendront avant le 1* maï1904. A2fr.

—""# (0 >——

Ce Dictionnaire comprend la nomenclature et la description des substances
ayant un rapport avec la Science photographique. Les auteurs donnent, après
un résumé de la préparation, les diverses propriétés de chaque corps et
s'étendent spécialement sur les applications susceptibles d’intéresser le
photographe.

Toutes les réactions photographiques ainsi que lès plus importantes mani-
pulations sont nettement décrites. Les auteurs n’ont pas voulu entrer
cependant dans le détail de la théorie et ne donnent que les explications
indispensables pour comprendre les opérations photographiques.

Ce qui distingue cet Ouvrage de ses devanciers c'est l'importance que
MM. Braun fils ont donnée aux procédés les plus connus et par suite les
plus employés, à savoir les procédés pour l'obtention des négatifs et des
positifs, les procédés de photocopie aux sels d'argent, de chrome, de fer, de
platine, etc.; les procédés photomécaniques et les procédés directs où indi-
rects de photographie des couleurs. €

Ce° Dictionnaire sera le vade mecum de tous ceux qui s'occupent de pho-
tographie par métier ou par goût et il deviendra indispensable à tous ceux,
professionnels ou amateurs, qui veulent savoir ce qu'ils font.

 
 

 

 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 9

 

LA

POSE & L'ÉCLAIR

EN PHOTOGRAPHIE

 

Dans les . Ateliers

ET LES

APPAEPEMENTS
Par C. KLARY

€1#

 

Cet ouvrage, unique en son genre, contient pratiquement démon-
trés les printipes et les règles de la Pose et de l'Eclairage en
Photographie, présentés d'une façon nouvelle et complète. =

C’est un guide certain de la plus grande utilité pour les Photo-
graphes professionnels et les amateurs qui désireraient exécuter des
portraits vraiment arlistiques.

Il contient Cent illustrations choisies parmi les œuvres des
photographes et des amateurs les plus habiles de tous les pays. Toutes
ont la plus grande valeur au point de vue de l'instruction. :

Gette publication est du format de 19: >< 28c. Sa présentation est

- très élégante. Les illustrations et fe texte sont imprimés sur très beau

papier.

Envoi du prospectus spécial sur demande

. Prix : 42 fr. SO, ENVOI FRANCO PAR LA POSTE

En vente chez les principaux Libraires et chez l' Auteur

C. KLARY

17, Rue de Maubeuge — PARIS

 

 

 
e-

SLT er ee TR

 

 

 

=

40 MONITEUR DE LA PHGOTOGRAPHIK

 

Conférences de la Société Française de Photographie

Enseignement supérieur de la Photographie. Brochure in-8; avec figures
et planches ; 1899, e

La Photographie Stéréoscopique ; par R. COLs0n. . . + + « Afr.

La Photocollographie ; par G. BALAGNY . , « + . « « oo ee + 1 fr. 25
Gonsidération générales sur le portrait en Photographie: -

DR RRÉDERIC DIDLAYR ASS sie nent ee me ufr 15
La Métrophotographie, avec 17 figures et 2 planches; par le

GOION ELA SE RUSSEDAT tenues en etes difns 15
La Radiographie et diverses applications, avec 29 figures ;

PAR ESA SONDE 0 1 + UN e leme sn ele ere ufr 00
La Photographie en ballon et la Téléphotographie, avec

19 figures : par H. MEYER-HEINE. . . . . . . . 0 Stone ne etre selle 00
Sur les progrès récents accomplis aveo l'aide de la Pho-

tographie dans l'étude du Giel. avec 2 planches; par P. Pui- er

SRUX TS se de nr store 1. 2

La Ghronophotographie, avec 25 figures ; par J. Marer. . . . fr.
La Photographis des montagnes, avec 419 figures; par J.

VALLOT te see te ie ee soie ee ee) eielenepel ee se es 1 [L
Les Agrandissements, avec figures ; par E. WALLon.. . . . « . A fr.
La Microphotographie avec 3 pl. es couieurs, par MonrizLann. ©2fr.
Le rôlaedes diverses radiations en Photographie, avec ®

BÉRBUTES PAP De VIDLARDE ee sie à den li eee stereo eue Te
Les Progrès de la Photegravure, avec 91 figures et 2 planches;

PAT PÉON VIDAL... 2.

ee 06. ee 0e» e Te

 

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS,
55, quai des Grands-Augustins, Ge,

 

Révélateurs Photographiques
: FÉRY (Charles), Chef des tra-

? HAUFE É vaux pratiques à l’École de Phy-
* sique et de Chimie industrielles

 

 

 

FRERE

de la Ville de Paris, et BURAIS
(Auguste), chargé du service
photomicrographique à l’Insti-
tut Pasteur. — Traité de Photo-
graphie industrielle. Théorie
et pratique. In-18 jésus, avec
94 figures et 9 planches; 1896.

Métol-ortot V

Amidol-Glycine

50
7
50

15

 

Adurol LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS,
55, Quai des G%-Augustins, Paris (64.

(Dernière création) —— <
VIDAL (Léon), Officier de l’Ins-
truction publique, Professeur à

: d l’École nationale des Arts déco-

Piral Ë ratifs. — Photographie des

È couleurs. Sélection photogra-

Acide pyrogallique crista- hique des couleurs primaires,
lisé). Bon application à l'exécution de

clichés et de tirages propres à
la production d'images poly-
chromes à trois couleurs. [n-18
jésus, avec figures et 5 planches
en couleurs: 1897. . . . 2 fr. 73

 

 

 
MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 11

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, DD, A PARIS

MANUEL DU TOURISTE PHOTOGRAPHE, par LÉON Vinar. 2° édition,
| revue et augmentée. 2 volumes iu-8 jésus, avec nombreuses figures,
ge vendant séparément.

Ie Parme : Couches sensibles négatives. — Objectifs. Appareïls portatifs.
Obturateurs rapides. Pose et Photométrie. Développement et fixage. Renfor-
çateurs et réducteurs. Vernissage et retouche des négalifs; 1889.. 6 fr.

Ie PARTIE : Impressions positives aux sels d'argent et de platine. Re-
touche et montage des épreuves. Photographie instantanée. Appendice
indiquant les derniers perfectionnements. Devis de la première dépense à
faire pour l'achat d’un matériel photographique de campagne et prix-couran
des produits les plus usités; 1889............................. 4 frt

Table des Matières. :

re Partie. GAP. I. Couches sensibles négatives. Leur préparation. Supports
rigides et flexibles. Détermination deleur sensibilité relative. Sensitomètre War-
nerke. Plaques à l’éosine. — Cuap. II. Objectifs. Généralités. Choix et essais des
| objectifs. Mise au point. — Cap. III. Appareils portatifs. Chambres noires.

Pieds. Châssis pour plaques et pour pellicules en papier. Laboratoires portatifs.

Boîtes portefeuilles et à escamoter. Chambre noire automatique à bandes

pelliculaires et sensibles sans fin de M: Stebbing. — Crar. IV. Appareils pho-
tographiques de poche. Jumelle Germeuil-Bonnaud. Photorevolver Enjalbert,
| En-cas photographique Léon Vidal. — Car. V. Obturateurs rapides et instan-
| tanés® Obturateurs à simple et à double volet. Obturateurs circulaires. Obtu-
rateur chronométrique. Obturateur à guillotine. Moyen de graduer les divers
obturateurs. — Cap. VI. Pose. Photomètres négatifs. Choix et éclairage du
sujet. — Cnar. VII. Développement et fixage des négatifs. — Négatifs sur
collodion sec. Sur verre ou glaces gélatinobromurées. — Sur pellicule de géla-
tine. Sur papier à pellicule réversible et à couche adhérente. Sur plaques à
l'éosine. — Cuap. VIII. Généralités sur le développement. Indications diverses
puisées dans les auteurs les plus compétents. — Grrap. IX. Renforçateurs ct
réducteurs des négatifs sur gélatine. — Cuap. X. Vernissage des négatifs sur
verre au collodion et à la gélatine sur pellicule et sur papier. Retouche des
négatifs. — Table achete des matières contenues dans la première
Partie. Nomenclature des noms des auteurs et des industriels cités dans la
première Partie.

Ile Partie. Cxap. I. Tirage et fixage des épreuves positives à base d'argent.
Platinotypie. Procédé au charbon. Impressions par développement. Impressions
photomécaniques. — Car. II. Agrandissements des négatifs de petite dimen-
sion. Projections. — Cxap. III. Montage. Retouche et satinage des épreuves
positives, — CuAr. IV. Redressement des négatifs sur verre au collodion, à la
gélatine et sur papier pelliculaire. — Gunar. V. Insuccès du procédé au gélati-
nobromure. Accidents et remèdes. — CHar. VI. Photographie instantanée. —
Car. VII. Laboratoire. Cabinet-armoire de M. Enjalbert. Lampes d'atelier.
Lumières artificielles: Lumières à flammes de couleur. — Cuap. VIII. Nomen-
clature des appareils et accessoires nécessaires à un touriste photographe.

Appendice,

VERFASSER (Julius). — La Phototypogravure à demi-teintes.
Manuel pratique des procédés de demi-teintes, sur zinc et sur
cuivre. Traduit de l'anglais par M. E. CousiN, Secrétaire-Agent
de la Société française de Photographie. In-18 jésus, avec 56 fi-
gures et 3 planches; 189 . . . . . . A ou og Île

COURRÈGES (A.). — La retouche du cliché. Retouche chimique,
physique et artistique. In-18 jésus: 1898. . . . . . . A fr. 50e.

 

 
 

Hi 12 MONITEUR DE LA PHOTHOGRAPHIE
À

 

le LIBRAIRIE GAUTHIER -VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, À PARIS

LIESEGANG (R.-Ed.). — Le développement des papiers photo
graphiques à noircissement direct. Traduit de l'allemand par
V. HASSREIDTER, Membre de l'Association belge de Photographie.

ES LS CSS RO a en Air toc:
Le LONDE (A). — La Photographie médicale. Applicalion aux
fl Sciences médicales et physiologiques. Grand.in-8, avec 80 figures
l GbL9 Dianches AR SNS ne Ts ne nd D de 9 fr

Lx EONDE (A.). — La Photographie instantanée théorique et pra-
| tique. 3* édition, entièrement refondue. In-18 jésus, avec figures;
AB ee sens TANT AO or terrine ss... 2ir. 100,

LONDE (A.). — Traité pratique du développement. Etude rai-
sonnée des divers révélateurs et de leur mode d'emploi. 3° édition,
entièrement refondue. In-18 jésus, avec figures; 1898. 2fr. 75 c.

LONDE (Aïbert), Directeur du Service photographique et radiogra”
tite à la Salpétrière, Lauréat de l'Académie de Médecine, de la
aculté de Médecine de Paris, Officier de l'Instraction publique.

— Traité pratique de Radiographie et de Radioscopie. Tech-

r ne et applications médicales. Grand in-8, avec 113 RER
Bt enclos sara nn an ere NN r

 

LUMIÈRE (Auguste et Louis) — Les développateurs organi-
ques en Photographie et le Paramidophénol. In-18 Jésus ;
1893 Rene. see int None DIT DE ea en eRTaBC.

MARCO MENDOZA, Membre de la Société française de Photogra-
phie. — La Photographie la nuit. T'railé pratique des optra-

l} tinns photographiques que l'on: peut faire à la lumière artifi.

ii 2 Cialle Tn-18 jévns, avec figures: 1R93................ Afr. 2% 0e

| MIETHE (le D" Ad.), Membre d'honneur de la Société photogra-

' phique de la Grande-Bretagne. — Optique photographique, saus
il développements mathématiques, à l'usage des photographes et des
- amateurs. Traduit de l'allemand par NoaïzLoN et HASSREIDTER.
Grand in-8, avec 72 figures; 1896. . . . . . , . shot DUC
pa ROBINSON (H.-P.). — La Photographie en plein air. Comment
(il le photographe devient un artiste. Traduit de l'anglais par HEc-
TOR COLARD. 3° tirage. 2 volumes grand in-8, avec figures. et
planches; 1899. 5 fr.
On vend séparément :

Ire PARTIE : Des plaques à la gélatine. — Nos outils. — De la compo- |
sition, — De l'ombre et de la lumière. — A la campagne. — Ce
qu'il faut photographier, — Des modèles. — De la genèse d'un ta- |
bleau. — De l'origine des idées. . . . . . . . . . . 2fr. 5e |

Ie PARTIE : Des sujets. — Qu'est-ce qu'un paysage? — Des figures
dans le paysage. — Un effet de lumière. — Le Soleil. — Sur terre
et sur, mer. — Le ciel. — Les animaux. — Vieux habits. — Du
portrait fait en dehors de l'atelier. — Points forts et points faibles
d’un tableau. — Conclusion. . . . . . . . . . , . . 9fr. 50 c.
ROBINSON (H.-P.). — Les Éléments d’une Photographie ar- |
tistique. Traduit de l'anglais, par H. CoLanp. Grand in-8, aver
39 figures d’après des clichés de l’auteur et 1 planche; 1898. 4fr |
-SCHILTZ. — Manuel pratique d’'Héliogravure en taille-douce
INElSéSuS 1800 ne ee see oo end ile OC

TRUTAT (E.). — La Photographie en montagne. In-18 jésus
avec ?8 figures et 1 planche; 1894 . . . . . . . . . fr. 750

 
LE MONITEUR

DE LA

PHOTOGRAPHIE

 

SOMMAIRE DU Nc 10

Chronique, par M. Léon Vinar. — Procédés : Procédé de pinatypie — Procédé
d'impression en couleur par voie de décoloration, Collographie à l'oxalate de
mercure, — Divers : Photographie documentaire : Le Musée photographique
de France (suite et fin). — Exposition du Photo-Club de Paris.

| TN IE 2 7 —

| CHRONIQUE

| Nous .signalons dans les quelques lignes ci-après, relatives au
X° Salon d'art photographique du Photo-Club (1), les tentatives faites
par plusieurs amateurs des plus distingués, dans la voie de l'adjonc-
tion des couleurs à la photographie monochrome.

Ce n'est là qu’un acheminement vers l'emploi plus immédiat de
la phototrichromie.

N importe, c'est à notre avis un bon début dans une voie qui,
quoi qu'on en pense et dise, conduira forcément à l’art de plus en
plus parfait de la peinture avec le concours de la photographie.

La question la plus délicate, jusqu’à nouvel ordre, est celle de
l'obtention, en bonne condition, des négatifs sélectionnés; quant
aux tirages polychromes ils ne constituent plus aucune difficulté
dès qu’on a de bons négatifs.

sélectionnés que doit tendre l'étude des amateurs de polychromie.
Pour peu qu’ils veuillent bien s’y adonner, l’œuvre sera moins
difficile qu’elle le paraît de prime abord.
Il est facile de trouver dans le commerce ou de préparer soi-
même des filtres de lumière convenables, des plaques panchroma-

(1) Renvoyées au prochain numéro,
Tome XI, 29 SÉRIE. 10

 

C’est donc vers l'exécution aussi parfaite que possible des négatifs

 
‘ Mb

le tiques et même des appareils spéciaux pour les impressions néga-
tives avec les écrans divers. D'ailleurs des appareils absolument
Ë propres aux travaux trichromes ne sont pas indispensables quand
{. on n'a pas l'obligation de produire simultanément les trois négatifs, |
Pour des reproductions de vues de nature : paysages, monuments, |
Ë etc., des appareils ordinaires, avec poses successives, suffisent abso-
i lument : les détectives même, sur un pied, peuvent donner aussi
Él d'excellents résultats, à la condition d'avoir des bonnettes, munies
des écrans voulus, à placer en avant de l'objectif, ou des écrans de
plaques mis en avant de chacune des plaques dans les châssis du
ê magasin.
Il ne faut donc pas s’effrayer d'opérations dont la solution ne pré-
sente aucune difficulté sérieuse ; on en sera fortement dédommagé,
d'ailleurs, par les résultats séduisants qu'on obtiendra, etque chacun,
suivant son goût artistique propre, saura marquer au coin de sa
personnalité.

Léon VipaL.

A QE

PROCÉDÉS

 

É Procédé de Pinatypie

Après avoir essayé avec un plein succès la mise en œuvre du pro-
cédé de Pinatypie, basé sur l'impression successive des couleurs
par voie d'imbibilion, nous croyons ne pouvoir faire mieux que de
reproduire in extenso les instructions relatives à ce procédé publiées
par M. Meister Lucius et Brüning de Hoecht-sur-M.

Ces instructions sont rédigées avec une clarté parfaite et l'on ne
peut que réussir en s'y conformant avec soin.

L'ensemble des produits nécessaires à l'emploi de cet intéressant
jh procédé peut être trouvé chez MM. Max frères, représentants à Paris
k (31, rue des Petites-Ecuries), de la Maison Meister Lucius et Brü-
À ning, soit les matières colorantes et les supports, plaques et papiers ;
on peut également s’y procurer des diapositifs tels qu’il les font pour
| cette application.

Le grand intérêt, présenté par ce procédé, consiste surtout dans
l'obtention de véritables planches d'impression grâce auxquelles
aucun recours ultérieur à l’action lumineuse n’est nécessaire pour
ï réaliser la production d’un nombre plus ou moins grand d'épreuves
|
|
|
|

 

| * similaires.

 

 
 

 

 

— 147 —

Le réglage de l'intensité de chacun des monochromes semble
facile, et, si après avoir tiré une ou plusieurs épreuves complètes
on a besoin de faire de nouvelles impressions, les trois plaques

formant planches servent toujours et permettent l’obtention d’autres
images semblables.

Cette méthode, pour le moment, semble limitée à la production
d'images sur papier, mais il faudrait pouvoir l'appliquer aussi à
l'impression d'images à projeter. Ce complément, nous l’espérons,
ne tardera pas à nous être indiqué.

En attendant, voici la description du procédé en son état actuel.

PROPRIETÉS CHIMIQUES SUR LESQUELLES REPOSE LA PYNATYPIE

Une couche de gélatine bichromatée insolée sous un cliché photogra-
phique durcit, comme on sait, dans les parties qui ont reçu l’action de {a
lumière. Elle perd plus ou moins sa solubilité et la faculté de se gonfler
dans l’eau. Le bichromate non décomposé une fois éliminé par le lavage,
il reste une image très peu visible, constituée en partie par la gélatine non
durcie.

Nos Colorants pour la Pinatypie ont la propriété de teindre d’une manière
très intense les parties restées solubles, tandis qu’au contraire les parties
insolubilisées se colorent très peu, ou pas du tout. Vient-on ensuite à appli-
quer en contact intime un papier recouvert d’une gélaline spéciale et préa-
lablement mouillé à la surface d’une couche de gélatine imprégnée de l’un
de nos colorants pour la Pinatypie, on obtient en peu de temps, sur ce pa-
pier, une image avec toutes ses demi-teintes, image sur laquelle les parties
qui n’ont pas reçu l'action de la lumière viennent avec la coloration la
plus intense, tandis que les parties les plus insolées conservent leur blan-
cheur primitive. :

On voit par là que, pour obtenir une image positive, il faut insoler la
couche de gélatine bichromatée sous un diapositif.

Le transport sur papier de l’image préalablement obtenue sur la plaque
insolée et ensuile colorée pourra être répété autant de fois qu’on le voudra.

Voici des indications pratiques en vue de l'application spéciale du nou-
veau procédé dénommé Pinatypie à la photographie trichrome.

Les Néçanirs

Les Négatifs ne peuvent, comme nous venons de le dire, être employés
directement pour la Finatypie. Ils doivent être bien détaillés et pas trop
durs, en vue de faciliter l'obtention des diapositifs.

La nécessité d'en passer par un positif complique, il est vrai, quelque
peu le procédé quand on désire des copies de la grandeur du négatif origi-
nal; par contre, si l’on se propose d'obtenir des épreuves agrandies, il cons-
titue une notable simplification, puisqu'on peut agrandir directement les néga-
tifs. On conserve ainsi beaucoup mieux les détails que si, du négatif original,
on était tenu d'obtenir un nouveau négatif agrandi.
RS

re

 

 

ke
ii
ji
ia
fl

|
|
|
|
|
À
|
:
|

ES

Ro

RES TRRRRSE

rer

nel

— 148 —

C’est surtout en vue de la Photographie trichrome qu'il ÿ a lieu de tenir
compte de celte facilité à obtenir des épreuves agrandies, car les clichés de
sélectivn directs présentent, pour les grands formats, des difficultés tech-
niques considérables.

Les Draposrrirs

Si les clichés de sélection ont reçu la pose exacte, et sont, par suite, de
valeur équivalente, le mieux est d'exposer et de développer les positifs en
même temps ou, tout au moins, pendant des temps égaux.

Si, au contraire, les négatifs présentent de petites différences d'intensité,
on pourra facilement, en modifiant le temps d'exposition et la durée du
développement, obtenir des diapositifs de valeur égale. Un objot blanc qui
devra venir dans l’un comme dans les autres constiluera la meilleure me-
sure de l'intensité à donner aux positifs; les parties sombres et de ton
neutre devront également présenter la même valeur.

Il y a lieu de recommander, pour le développement des positifs, le révé-
lateur à la Pyrocatéchine, qui donne desimages d’uneremarquable transpa-
rence.

Solution I Solution IL.
Hausse mem 000ire Faust nr eee 50DIer:
Pyrocatéchine. . .  11gr. Carbonate de po-

Sulfite desoudeanhy- tasse . . . .  G6Ogr

dre en DD er
Pour l'emploi, mélanger :

Haut en 00/0
SOIUTONL IS 20e, + mODICC
SOIUTONM ITS EMEA ECO IC:

Les cônes d'agrandissement ne présentant qu’un seul rapport d’agran-
dissement, peu coûteux et très stables, sont ce qu’il y a de mieux à recom-
mander pour l'obtention de diapositifs agrandis repérant es:actement.

Les diapositfs devront être vigoureux et bien détaillés. Ils devront pré-
senter le caractère de bonnes épreuves de projection, plutôt doux que durs.

SENSIBILISATION DES PLANCHES D’IMPRESSION
Obtention des épreuves :

Bain sensibilisateur :

9 gr. (soit 2 tablettes) de Sel chimique.
100 ce. Eau

On peut à volonté, ou bien dissoudre le Sel chromique dans un peu d’eau
chaude, et étendre avec de l’eau froide jusqu’au 100 ec., ou bien verserle Sel
chromique dans la quantité indiquée d’eau froide, et agiter ensuite jusqu’à
dissolution.
 

— 149 —

Les plaques d'impression pour la Pinatypie (non sensibles à la lumière)
sont plongées, couche en dessus, pendant trois ou quatre minutes à la
lumière atténuée du jour, ou bien à celle d’une lampe, dans la solution
sensibilisatrice indiquée ci-dessus. La température de cette solution ne doit
pas dépasser 90° centigrades. Les bulles qui pourraient adhérer à la couche
seront enlevées avec le doigt ou ayec un pinceau. Un même bain peut ser-
vir à sensibiliser un grand nombre de plaques, mais il est bon de ne faire
servir la solution de Sel chromique qu’une seule fois. Après la sensibilisa-
tion, on laisse bien égoutter la plaque, puis on la met sécher à l'obscurité
dans un endroit pas trop chaud et à l'abri de la poussière. Les plaques
sensibilisées se conservent, du reste, beaucoup plus longtemps que le pa-
pier au charbon sensible. Elles sont encore utilisables de deux à trois
semaines après leur préparation.

EXPOSITION À LA LUMIÈRE.

Le diapositif à reproduire est placé, couche contre couche, avec une
plaque sensibilisée dans un châssis-presse dont les ressorts devront donner
une forte pression, Il y a lieu de se servir d’un photomètre pour régler la
durée de l'exposition. Le papier photométrique qui convient le mieux peut
être obtenu en sensibilisant des bandes de « papier de transfert » dans
la solution de Sel chromique indiquée plus haut pour les plaques, et pen-
dant le même temps.

Si l'on s’est arrangé de manière à donner, autant que possible, aux dia-
positifs à reproduire une intensité égale, ce qui est, du reste, plus facile
que pour les négatifs, les temps d'exposition diffèrent peu pour les trois
monochromes, et demandent, pour des positifs bien transparents et de
valeur normale, environ 16° de l'échelle photométrique de Vogel, Il va de
soi qu'on peut employer tout autre photomètre, notamment ceux qui sont
formés par une échelle composée de couches de papier transparent super-
posées. À titre d'indication approximative pour ceux qui n'ont pas l'habi-
tude de travailler avec le photomèlre de Vogel, nous ferons remarquer
que le temps d’insolation exigé par une planche d'impression està peu
près le même que celui que demande uné feuille de papier à le celloïdine
exposée sous le même positif ou sous un négatif de valeur égale. La
lumière électrique à arc convient aussi bien que la lumière du jour.

Après l'impression, l’image doit être distinctement visible en brun sur
fond jaune. La plaque est alors mise à laver dans de l'eau courante ou
fréquemment renouvelée jusqu’à ce que le Sel chromique non décomposé
soit complètement éliminé. Le mieux pour s’en assurer est de sortir la
plaque de l’eau et de recevoir les gouttes qui en découlent sur un papier
blanc. Elles ne doivent pas présenter de coloration jaunâtre, ce qui a lieu,
d'ordinaire, après de 5 à 10 minutes de lavage. On peut alors, ou bien
laisser sécher les plaques qui, naturellement, ne sont plus sensibles à la
lumière, ou bien les plonger directement dans la solution colorante.

L'image étant alors à peine visible, il y a lieu de distinguer par un signe
quelconque chaque monochrome en vue de la couleur qu’il aura à rece-
voir, de manière à éviter de regrettables erreurs de coloration,

 
Re

 

 

es

 

 

 

 

 

— 150 —.

OBTENTION DE L'IMAGE BLEUE.

Bain colorant (1) :

Eau 100 gr.
Bleu F, pour Pinatypie 5 gr. (soit 10 tablettes).

Préparer la solution quelque temps avant l'usage, l'activer en agitant
fréquemment,

La planche d'impression correspondant au négatif obtenu derrière l'écran
rouge est plongée, après lavage, soit sèche, soit humide, dans la solution
bleue, Remuer la cuvette de tempsen temps. La première coloration
demande environ 15 minutes. La plaque est ensuite lavée et rincée jusqu’à
ce que l'eau qui en découle ne soit plus colorée, Elle doit alors présenter
l'aspect d’un diapositif bien détaillé, avec des lumières presque incolores
etdes ombres intenses. Les blancs sont-ils trop colorés (voilés), c’est que la
gélatine n’était pas assez imperméabilisée aux endroits correspondants, ou,
autrement dit, que l'exposition élait ensuffisante. Si, au contraire, le diapo-
sitif bleu obtenu est dur et sans détails dans les lumières, il y a eu surex-
position.

La planche d'impression une fois à point, on met tremper dans de l’eau
froide un morceau de « Papier de transfer » de la grandeur de la plaque,
en ayant soin d’éloigner les bulles d’air, et l’on attend que le papier se soit
complètement distendu et soit devenu mou et flexible.

On amère alors le papier, de préférence sous l’eau en contact, couche
contre couche, avec la plaque colorée, puis on retire l’ensemble de l’eau.
On opère en somme, comme pour le transfert d’une épreuve au charbon.
L’excès de liquide resté entre la planche el le papier est exprimé en passant
légèrement la main sur le dos du papier pour éviter qu’il ne reste des
bulles d’air entre les deux surfaces (2),

La plaque est ensuite placée sur une table, papier en dessus, et l’en-
semble est recouvert, soit d’une pellicule de celluloïd mince ou de taffatas
ciré. On racle alors avec une raclette à bande de caoutchouc (3)en commen-
çant par le milieu et en allant vers les bords, de manière à faire adhérer
fortement le papier à la planche. S'il arrive que, quelques instants après, le
papier forme des plis sur la plaque, c’est qu'on ne l'a pas laissé s’imbiber
assez longtemps. Si, d'autre part, il glisse trop facilement sur la plaque
imprimante au moment du raclage, c'est qu'on l'a laissé trop longuement
dans l’eau. Un peu de pratique enseigne bientôt la juste mesure,

Une fois l'adhérence du papier à la plaque obtenue, on le recouvre d’un
morceau de feutre légèrement mouillé et d’une plaque de verre pour éviter

(1) Tous les bains colorants sont absolument stables, et on peut les employer
jusqu’à épuisement.

(2) si l'image présente des taches blanches, c'est qu'il est resté des bulles
d’air entre les deux couches, ou bien que le raclage a été insuffisant.

(3) Les raclettes employées dans les ateliers de reproduction et pour le pro-
cédé au charbon, et formées d'une bande de caoutchouc enchâssée dans un
manche en bois sont ce qui convient le mieux. Les rouleaux donnent de mau-

- vais résultats.

 

 

 

 
 

 

— 151 —

qu'il ne sèche, puis on laisse l'ensemble en contact pendant 10 à15 minutes.
On peut aussi charger avec un poids léger. Après ce temps écoulé, l’image
s’est transmise au papier avec une intensité suffisante. On peut, du reste,
soulever avec précaution un coin du papier pour s'assurer de l'intensité
obtenve. Ii faut alors racler de nouveau pour expulser l’air qui s'est intro-
duit entre les deux surfaces. Le papier est alors détaché et mis à sécher
par suspension.

Pour obtenir une nouvelle image, la plaque est de nouveau plongée
dans le bain colorant (pendant 5 minutes, cette fois), puis on lave et on
transporte comme il a élé décrit plus haut. Cette série d'opérations peut
être répétée autant de fois qu’on le désire. En outre du temps de contact, la
température exerce une influence sur l'intensité des épreuves. Lorsque la
température est élevée, l’image se communique plus vite au papier. Mais
si l'on travaille à une température constante (p. ex., de 15 à 20°), et si l'on
note, une fois pour loutes, le temps que demande une plaque déterminée
pour obtenir une bonne épreuve, il sera facile, on conservant la même
durée de contact, d'obtenir un nombre aussi grand qu’on le désire d'épreuves
identiques. L'encrage souvent répété de la plaque lui communique une.
coloration de plus en plus intense. Les lumières qui étaient tout d’abord
transparentes se voilent de plus en plus, parce que la solution colorante
pénètre peu à peu, par-dessous la surface imperméabilisée jusqu’à la couche
sousjacente de gélatine non durcie. Mais la planche n’en continue pas
moins à imprimer d’une manière régulière ; en effet, c'est la surface extérieure
de la couche qui, seule, agit sur le papier.

Les planches colorées sont d’une conservation indéfinie et peuvent tou-
jours et de nouveau être utilisées pour l'obtention d'épreuves sur papier.

OBTENTION DE L'IMAGE ROUGE,

Bain colorant : à gr. (soit 10 tablettes) de Rouge F pour Pinatypie.

On fait avec les tablettes de colorant et un peu d’eau une bouillie à
laquelle on ajoute 3 à 5 cc. d'ammoniaque concentrée. Si l’on emploie
l’ammoniaque de concentration courante, il en faut de 8 à 10 ce. en tout
cas assez pour que la poudre colorée se dissolve en un liquide rouge foncé
limpide. Un léger excès d'ammoniaque n’est pas nuisible. Après 5 minutes
environ, on étend d’eau la solution de manière a-l’amener au volume de
100 c. cubes. Si, après un usage prolongé, le bain rouge devenait trouble,
on pourrait lui rendre immédiatement sa transparence en y ajoutant un
peu d'ammoniaque.

La coloration de la planche colorée correspondant au négalif obtenu
derrière l’écran vert s'opère de la même manière que nous l’avons décrit
pour la plaque bleue. L'insolalion peut être légèrement plus longue que
pour cette dernière. La plaque rouge une fois débarrassée très soigneusement,
par lavage, de l'excès de colorant, on met à tremper davs l’eau l’image
bleue qui a eu le temps de sécher (ce séchage n’est, du reste, pas indis-
pensable), et on l’applique sur la planche rouge. Après avoir obtenu, en
faisant glisser le papier à la surface de cette dernière, un repérage exact,
on procède comme il a été décrit plus haut pour l’image bleue. L’opéra-
tion demande à être conduite le plus rapidement possible, afin que la colo-

 
 

 

 

— 152 —

ration rouge ne se communique pas au papier portant déjà l’image bleue
avant que le repérage ne soit obtenu. L'examen par transparence avec une
loupe permettra plus facilement, pour les petits formats, d’obtenir une
superposition exacte. Dans le but d'isoler l’une de l'autre les couches de la
plaque du rouge et du papier portant l’image bleue pendant l'opération
du repérage, il y aura avantage à interposer entre les deux une pellicule
mince de celluloïd, de telle sorte qu'on ménage, sur l’un des petils côtés de
la fplaque, une bande d’environ 5 mm. de large non recouverte par la
feuille de celluloïd. Le repérage s'opère à travers cette pellicule. Une fois
qu'on l'a obtenu, on fixe au moyen d’une pince plate appropriée le papier à
la plaque dans la partie non recouverte par le celluloïd, puis, après avoir
enlevé ce dernier, on fait couler de l'eau à la surface de la plaque, et on
rabat le papier sur la couche colorante. Enfin on racle comme il a été décrit
pour l'épreuve bleue, mais avec précaution, pour ne pas déranger le repé-
rage. Laisser pendant de 10 à 5 minutes en contact, puis détacher le papier
de la plaque. Pour un nouvel encrage de la planche rouge, s’en référer à
ce que nous avons dit plus haut pour la planche bleue. Ces nouveaux en-

crages en rouge pourront être plus courts et.ne pas dépasser de 2 à 5 mi-
nutes. À

OBTENTION DE L’EPREUVE JAUNE.

5 gr. (soil 10 tableltes) de Jaune F pour Pinatypie seront mis à dissoudre
à chaud dans 100 ce. d’eau. La solution sera activée en agitant fréquemment.
Ce baiu est tout à fait stable, S'il devient trouble au bout de quelque
temps, cela n’a aucune importance.

Le premier encrage de la planche d'impression correspondant au négatif
oblenn derrière l'écran bleu-violet demandera environ 30 minutes, les sui-
vants de 5 à 10 minutes L’impression du jaune sur l'épreuve bichrome bleue
et rouge exige à peu près 30 minutes. En raison de cette lenteur, il est pas
nécessaire d'opérer le repérage à travers une couche de celluloïd interposée.
Mail il est bon de veiller à ce que le morceau de feutre mouillé appliqué
sur le papier soit maintenu humide, afin d'éviter que le papier ne sèche et
n'adhère à la couche de la plaque.

FIXAGE DE L'IMAGR,

Pour augmenter encore la solidité à la lumière déjà très grande des
images el pour durcir la couche de gélatine, on plonge l'épreuve terminée
pendant une à deux minutes dans le bain de fixage suivant :

Eau 100 ce,
Fixateur 2er.

Puis on lave pendant environ 5 minutes et on met sécher.

ORDRE DE TIRAGE DES MONOCHROMES.

Au lieu de commencer par l'impression du bleu et de continuer par celle
du rouge et du jaune comme nous l'avons fait, on peut suivre un ordre
différent, p. ex. :

Bleu, jaune, rouge
où bien Rouge, bleu, jaune.

 
 

— 153 —

Tout autre ordre n’est pas à recommander, en raison des difficultés de
repérage que l’on rencontrerait, à moins qu’on ne se serve de points de
repère spéciaux (eroix ou signes de repérage).

AFFAIBLISSEMENT DES EPREUVES INTENSES.

Lés épreuves monochromes ou polychromes non encore fixées peuvent
être baissées en les appliquant à l’état humide sur une plaque gélatinée
également humide, et en raclant comme si l’on voulait obtenir une épreuve
pinatypique ordinaire. De vieilles plaques au gélatino-bromure voilées con-
viennent particulièrement pour cet usage; les anciens négatifsne peuvent être
utilisés. Plus on prolonge le contact entre l’épreuve sur le papier et la plaque
gélalinée, plus l’image qui se communique à cette dernière est intense, ef,
par suite, plus l’affaiblissement de l'épreuve sur papier est considérable.

RENFORCEMENT DES ÉPREUVES TROP FAIBLES.

Les épreuves trop faibles et non encore fixées peuvent être renforcées
très simplement en les réappliquant sur la plaque de la couleur dont l’in-
tensité était insuffisante.

RETOUCHE.

Des parties de l’image achevée, maïs de préférence non encore fixée,
dont la coloration ne serait pas exacte, peuvent être améliorées avec la
plus grande facilité eu les colorant avec un pinceau trempé dans une solu-
tion extrêmement diluée de la couleur voulue. Cette retouche doit avoir lieu
sur l’épreuve humide.

EMAILLAGE.

Les épreuves fixées peuvent être émaillées par les mêmes procédés que les
épreuves gélatinées aux sels d'argent.

EwpLot DE LA PINATYPIE POUR REMPLACER LES PROCÉDÉS PIGMENTAIRES.
(PROCÉDÉS AU CHARBON)

On conçoit que le procédé que nous venons de décrire permette à fortiori
l'obtention de Pinatypies d’une seule couleur. Les colorants indiqués plus
haut et spécialement destinés à la Photographie en couleurs conviennent
mal, en raison de leurs teintes trop vives, pour des épreuves monochromes.
Nous nous promettons de mettre prochainemeut dans le commerce une
série de colorants très solides à la lumière, qui permettront d’obtenir de la
manière la plus simple, la plus facile et la moins coûteuse, des épreuves
semblables à celles que l’on obtient par les impressions pigmentaires. à

Principaux avantages de la Pinatypie :

I. Les planches d'impression, facilement obtenues à l’aide de la lumière,
permettent l'obtention purement mécanique d’un très grand nombre d'épreuves
sur papier, sans qu’on ait besoin d’avoir recours de nouveau à l’action de lu
lumière.

 
 

 

— 154 —

Les planches imprimantes peuvent être conservées et toujours prêtes à
donner de nouvelles épreuves sans l’aide de la lumière.

Il. Les Pinatypies, en raison du pouvoir colorant intense des substances
employées et de l'absence de rebuts, reviennent à très bon marché.

III. Les Pinatypies sont extrémement solides à la lumière.

IV. Une Pinatypie trichrome n'est pas constituée par des couches différentes
superposées. Une seule couche de gélatine mince supporte l’ensemble des couleurs
qui se mélangent intimement.

Les propriétés que nous venons d'indiquer font de la Pinatypie le procédé
pratique par excellence pour l'obtention d'épreuves photographiques en
couleurs.

Procédé de photographie des couleurs par décoloration.

Le D'Neuhauss, qui étudie spécialement ce procédé, vient de pu-
blier la formule ci-après :

Gélatine. BR PE LAS pas En ee Peel 10 gr.
A DÉN  MNRRE E  E TECOSE A 100 ce.
Bleu méthylène (0,2 p. 100 solution aqueuse). . . 4 cc.
Auramine (0,2 — solutionalcaline), , -. 2 cc.
Erythromie (0,5 — solution aqueuse). . . 1,5 cc. env.

Une importance spéciale s'attache à l'appréciation exacte de la
quantité de solutions d'érythrosine ; on doit l'ajouter goutte à goutte
et dès que le mélange commence à présenter une teinte rouge on
doit s’arrêter, sans quoi la sensibilité diminuerait.

La solution de gélatine doit être divisée en trois parties et une
des solutions colorantes doit être ajoutée à chacune d'elles et mélan-
gée graduellement en agitant d'une façon continue.

La sensibilité du mélange s’accroit si on le maintient pendant
trois à quatre heures de 35 à 40 degrés Ce,

Une solution d’ammoniaque, de 20 à 25 p. 100, employée comme
bain préliminaire avant l’exposilion, accroît la sensibilité, ainsi que
le fait aussi un bain préliminaire d’une solution d'hydrate de chlo-
ral à 1 p. 100, ou bien cette solution doit être ajoutée au mélange
colorant,

Les nouvelles matières colorantes à la cyanine ont été essayées
pour ce procédé, mais elles ont été reconnues inutilisables.

Pour préparer les impressions sur papier par ce procédé, on en-
duit la glace opale qui a été jusqu'ici employée exclusivement
comme support d’un substratum de caoutchouc, et après l’impres-

 

 
 

— 155 —
sion, la couche de gélatine est arrachée et mise en contact sous l’eau
avec du papier couché, enduit d'une solution de gélatine à 5 p.100,
passée à la racle et séchée de préférence en contact avec une glace
ou une plaque d’ébonite.
(British Journal of photography.)

Collographie avec l’oxalate de mercure.

Traduit de l'anglais pour le Moniteur.

Le D' Luigi Castellani, dans l’organe officiel d’une Société photo-
graphique italienne, indique les résultats de ses expériences dans
l'application de sels de mercure à la production d’un grain pour la
préparation des plaques collographiques.

Namias et Luppo-Cramer ont tous les deux fait des émulsions au
sulfite et à l’oxyde de mercure, mais ces émulsions étaient sans
usage et dans le cas de l’oxalate de mercure on avait trouvé qu'il
était impossible de l'émulsionner.

Plusieurs sels de mercure sont décomposés au contact de la géla-
tine sous l'action de la chaleur et de pareilles émulsions deviennent
rapidement grises par la mise en liberté du mercure métallique et
de ses oxydes.

L'émulsion d’oxalate de mercure et d'huile de graines de lin, sug-
gérée par Namias,est inutile, surtoutà cause de salenteur à sesécher.

Emulsions de mercure instables

Si l'on prépare une solution collographique de gélatine de Win-
terthur ainsi qu'il suit :

Gélatines re SP rRSMENEeeR ns 8 pr.
EAU re ere Re RE UD DNS CC:

et qu’on y ajoute tandis qu’elle est chaude :

ACideroxaliquer een tan De 280
Date de te eee ce 5m CC,

on obtient une solution gélatineuse qui est trouble, probablement
à cause de la formation d'oxalate de calcium, due à la qualité de l'eau
employée.

 
 

 

 

 

 

 

Sp à

Si maintenant on ajoute à cette solution la suivante :

Nitrate de mercure .

Se gr.
HAUSSE

CC.

Üt

il se produit une émulsion blanche homogène ayant un grain très
fin, qui ne se fige pas, même après un long laps de temps.
Supposons que cette propriété, de ne pas se figer, est due à un
excès d’acidité, vu que plusieurs acides empêchent les solutions
de gélatine de se figer (1); on a fait une autre expérience en rempla-
Gant l'acide oxalique par de l'oxälate d'ammoniaque en faisant
usage des solutions ci-après de gélatine et de nitrate de mercure :

Oxalate d'’ammonium. . . . . 8 gr.
BAUER GER De anereda se pe 5 0B ets

La solution d'oxalate est ajoutée chaude à la gélatine, la solution
mercurielle se trouve ainsi chauffée et il se forme une émulsion
homogène ayant un grain très fin, lequel devient gris immédiate-
ment, par suite de la réduction du sel de mercure.

Une autre expérience a été faite avec la première formule et une
quantité de gélatine plus grande ; on a obtenu une geléeferme, mais
qui a tourné au gris, ve qui prouvait que la gélatine en vrésence de
l’acide oxalique ne décompose pas le sel de mercure, mais que dès
qu’on use d’un excès de gélatine, une décomposition s'opère et il se
produit du mercure métallique, de l'oxyde de mercure et de l'hy-
drate de mercure.

Si le sel de mercure est préparé séparément et mélangé avec la
gélatine, il se produit aussi une décomposition, et pour l’éviter, l’au-
teur a essayé l'addition d’un peu de chlorure de sodium, ce qui
forme du chlorure de mercure avec du mereure à l’état naissant.
Ainsi se trouve évitée toute décomposition ultérieure,

Emulsion d'oxalate de mercure stable

Pour éviter la formation de chlorure de mercure au lieu d’oxalate,
on a préparé cette dernière en ajoutant d'abord 200 ce. d’une solu-
tion à 1 p. 100 chaude d’acide oxalique à 50 ce. d’une solution à
16 p. 100 de nitrate de mercure, recucillant et lavant le précipité
Jusqu'à ce qu'il ne se produise plus aucune réaction acide. À une

(1) L’acide oxalique empêche complétement les faibles solutions de gélatine
de se figer, on profite de cette propriété dans la préparation du papier platino-
type.

 

 

 

 
— 157 —

pâte ainsi obtenue on ajoute graduellement et en agitant constam-
ment :

Gélatinenp rar CNRS RUE En 10 gr.
Faure ARR mer 50 cc:
Chlorure de sodium, DRE creer ODPrgr.

Solution chauffée à 40 degrés C*. Une bonne émulsion homogène a
été ainsi obtenue ne présentant aucune trace de décomposition.

Des résultats également satisfaisants peuvent étre obtenus en fai-
sant usage d'oxalate d’ammonium au lieu d'acide oxalique.

Siavec celte émulsion on enduit une glace de la façon habituelle,
elle se figera en un quart d'heure environ, et l’on peut ensuite mettre
les ee à sécher.

Toutefois, durant la dessiccation, et des cristaux d'acide
oxalique et d’oxalate d'ammonium dus à l'absence de lavage de
l’émulsion.

Préparation de l’'Emulsion à grains très fins.

La meilleure méthode de préparation d’une émulsion à grains
très fins est la suivante :

Gélatine . . . RE LE P Pe 36 gr.
| Chlorure de sodium nee 18 »
Eat Ms tee OU ICC:
Nitrate\de:mercure . 24 gr:
| Faure eue EP DOUR CCS
\ Acide none RSS SRE VES 6 gr.
a DR Cet Te OU CC:

B et CG sont mélangés à 80 degrés C°, et l’oxalate est laissé se dé-
poser, puis lavé plusieurs fois par décantation et enfin placé dans un
filtre et lavé encore jusqu'à ce qu’il ne se produise plus aucune réac-
tion acide.

Si on lavait avec de l’eau chaude, l’acide serait plus rapidement en-
levé, mais on ne peut agir ainsi pour éviter de décomposer l’oxalate
de mercure.

Un lavage complet est de grande importance, sans quoi l'acide
oxalique cristalliserait à la surface de la couche.

La gélatine est versée chaude sur l’oxalate humide, peu à peu, et
vigoureusement agitée, puis le mélange est versé dans un récipient
en porcelaine (on ne doit pas faire usage de cuvettes en métal),
laissé en repos pendant quelques jours, puis divisé en le comprimant
dans de la mousseline et lavé pendant six heures. ,

Les fragments d'émulsion sont alors réunis, fondus dans de l'eau

 
 

 

 

 

 

— 158 —

et refroidis rapidement ; cela est important, sans quoi une partie de
l’oxalate de mercure se Séparerait.

Emploi en collographie.

La glace enduite avec une sous-couche de silicate de potasse et de
bière, ainsi que cela a lieu généralement en collographie, est recou-
verte de cette émulsion, et l’on a une couche parfaitement homogène,
ayant un grain très fin quand la dessiccation a été rapide. On sensi-
bilise pendant 3 minutes dans une solution de bichromate de _po-
tasse à 3 0/0 :

On a, sur ces plaques, un superbe relief et un grain très fin, avec
une pose de quelques minutes seulement à la lumière directe du
soleil ou à la lumière diffuse.

On les lave avec de l’eau et on les traite avec une solution à 5 0/0
de glycérine dans l'eau.

L’encre ordinaire propre à la collographie est celle dont on fait
usage, mais les plaques doivent être à plusieurs reprises encrées
avant que l'on obtienne de bons résultats.

Un point important à considérer, c’est que les plaques dont. on a
fait usage peuvent, après plusieurs mois, être ramollies de nouveau
dans de la glycérine et employées de nouveau. :

L'auteur pense que ce procédé peut être encore perfectionné et
qu'il serait possible avec le chauffage habituel pour l'obtention du
grain.

L’émulsion à l’oxalate de mercure a été conservée par l’auteur
pendant 10 mois dans l'obscurité sans la moindre marque de dé-
composition ou de fermentation.

Les oxa!ates de barium, de calcium et le tungstate de mercure ont
également été essayés, mais ils donnent tous un gain trop gros.

(British journal of photography.)

DIVERS

 

Le Musée photographique de la France
(suite) (1)

Ainsi que le disait Thomas Grimm, ce qu'il fallait pour mettre en
mouvement les forces latentes représentées par ces milliers de pra-
tiquants, c'était une volonté. Nous l’aurons, cette volonté, avec l’es-

(1) Voir, pour la première partie, le n° précédent.

 

 
— 159 —

prit de suite, la persévérance, et cette ténacité dont nous avons
toujours fait preuve dans nos multiples et si variées organisations, et
qui seront nécessaires pour arriver à doter notre pays d’un fonds de
photographies documentaires tel qu’il n’y ait plus qu'à continuer
pour constituer une œuvre définitive. Et l'on appréciera l'importance
de cette œuvre dans vingt ans par ce qu’elle serait, si l’on avait
commencé il y a vingt ans.

Quelle ressource pour les artistes, pour l'industrie, pour le com-
merce, pour l’agriculture, si l’on pouvait suivre la France dans
toutes ses évolutions d’après des documents certains, depuis un
temps déterminé! L’historien, qui ne dispose que de la narration
écrite, se sentireit cent fois plus fort, s’il pouvait s'en référer au
document indiscutable, au complément obligé des opinions qu’il a
sous les yeux, car les récits sont seulement des opinions, tandis que
la photographie est la transcription littérale du fait.

Il

Comment le Musée photographique de la France pourra-t-il être
formé ?

Pour avoir des photographies, il faut des photographes ; pour
avoir des photographes, il faut les associer, provoquer leur collabo-
ration.

C'est ce que nous allons essayer de faire.

Ils sont légion ceux qui apporteraient volontiers leur pierre à
l'édifice commun s'ils en étaient. sollicités! Des milliers et des
millers d'amateurs ont, par-devers eux, les clichés les plus précieux
qui restent inulilisés, parce que personne ne s’est avisé de leur dire
que leur apport ser ait reçu avec reconnuissance et que celle r'econnais-
sance revétirait une forme effective.

C’est cette idée qui nous conduit au projet suivant :

Nous allons ouvrir, dans toute la France, par zones successives, des
concours de photographie documentaire intéressant chacune de ces
zones; concours ouvert à tout le monde, sans aucune restriction
d'aucune sorte.

Qu'on habite l'endroit même ou qu'on y ait passé un jour, une
heure : qu'on soit professionnel ou amateur, peu importe.

Concours PUBLICS, absolument gratuits, sans droit d'inscription,
d'entrée ou frais quelconques.

Concours doté par nous de prix de toutes sortes, de MÉDAILLES
D'or ou plaquettes de vermeil, d'argent, de bronze, diplômes, etc.,
en quantités suffisantes pour que tous les efforts le méritant soient

récompensés.

 

 
 

 

 

A PS de ct 0)

— 160 —

Concours suivis d'expositions publiques au chef-lieu même de
chaque zone.

À l'issue de ces expositions, nous réunirons les épreuves qui y
auront figuré et nous en ferons don à chacune des villes que ces
épreuves intéresseront, pour former le premier fonds de son musée
photographique : attrait puissant pour les touristes, magnifique
collection qui fera la joie des municipalités, qui ira s’'augmentant
constamment ct qui sera bientôt d’une iuappréciable valeur.

Dorénavant, l'enfant, dès l’école, connaîtra son pays el en appré-
ciera les beautés ; de cette facon, aussi, le touriste aura à sa portée,
dans un endroit connu, la mairie, une source de renseignements
dont nous n'avons pas à souligner l'importance.

Quand il y en aura partout, ce sera bien alors le musée photo-
graphique de la France.

Que vont en dire les sociétés de photographie pour lesquelles ce
sera un incroyable élément d'activité, les sociélés archéologiques
qui vont voir leurs vœux réalisés, les Syndicats d'initiative qui
comprendront ce que leur apporteront de publicité ces concours où
les sites et les beautés naturelles ont leur place indiquée, et, enfin,
les municipalités qui vont s'enrichir de collections infiniment
curieuses? Le Pelit Journal se permet de compter sur elles et de
faire appel à leur dévouement à la cause publique.

Après avoir émis l’idée, nous devions exposer le projet. C’est fait.

Dès maintenant, le Petit Journal va passer à l'exécution.

 

Exposition du Photo-Club de Paris.

Le X°Salon d'art du Photo-Club de Paris a été inauguré, le 10 mai,
par M. Dujardin-Baumetz, sous-secrétaire d'Etat aux Beaux-Arts,
avec le concours d’un grand nombre d'invités et de membres du
Photo-Club.

Faute de place, nous sommes obligés de renvoyer au prochain
numéro nos appréciations sur cette intéressante exposition.

LAVE

 

Le Gérant : PAuz Bousrez.

 

Tours. — Imprimerie Paul Bousnez.

 
|
|

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 13

 

|

Et. BEIITEINTI

CONSTRUCTEUR D'INSTRUMENTS DE PRÉCISION

NANCY — 17, Place Carnot, 17 — NANCY

 

    
  

 

Ï

 

Grand Prix
Paris 1900
Hanoï 1902

000000
On 0 0 => 0e 0 == 0 = 9

 

9
9
Î

  
  
 
  

Jumelle Stéréoscopique

JUMELLES BELLIENIP

SIMPLES Er STÉRÉOSCOPIQUES

 

Avec décentrements iden-
tiques des viseurs et des ob-f$
jectifs. 5 : Ê

Visée horizontale à hauteur ie ; |
de l'œil ; : Jumelle 9Xx<12 et 8x9

Grands angles interchangea- è Betouten une onirerelle)
bles à volonté;

TKLÉ-OBJECTIF permet-E

tant la prise des vues à longueË

distance, ajustable sur tous lesE
modèles.

TE

 
  
   
  
 
 
 

 

   

 

Jumelle Stéréoscopique à 2 foyers |

NOUVEAUTÉS — Appareil de poche 8<10 |
Notes photographiques illustrées de 240 photographies. Prix : 2 fr.

 
14 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS,

a
QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A PARIS (6°).

VIDAL (Léon). — Traité pratique de Photolithographie. Photo-
lithographie directe et par voie de transfert. Photozincographie.
Photocollographie. Autosraphie. Photographie sur bois et sur
métal à graver. Tours de main et formules diverses. In-18 jésus,
avec 25 figures, 2? planches et spécimens de papiers autogra-
DRIqQues, 1803 nor euece se one are Gfr. 60:c:

VIDAL (Léon). — La Photographie des débutants. Procédé né-
gatif et positif. 2e édition, revue et augmentée. In-18 jésus ; avec
figures 1800602 anna ete ee ee 2ÉmANDIC:

VIDAL (Léon). — Manuel pratique d'Orthochromatisme. In-18
jésus, avec figures et deux planches, dont une en Photocollogra- |
phie et un spectre en couleur; 1891 ............. SM IDC:

VIDAL (Léon) — Calcul des temps de pose et Tables photomé- |
triques, pour l'appréciation des temps de pose nécessaires à l’im- |
ression des épreuves négatives à la chambre noire, en raison de
Fintensité de la lumière, de la distance focale, de la sensibilité
des produits, du diamètre du diaphragme et du pouvoir réducteur |
moyen des objets à reproduire. 2% édition. In-18 jésus, avee |
Tables; 1884. |

OantoOBNn6 ES Se. RAS Te 50 €

POULENT Enines

92, Rue Viellle-du-Temple, 82
PARIS.

 

 

MAISON FONDÉE EN 1897

Sn CHAMBRES D'ATELIER

à chariot mobile breveté
Sen

APPAREILS DONNADIEU

pour reproduire les
vues stéréoscopiques

—ÿpe>—

Appareils d'Agrandissement

———

LANTERNE DB PROJECTION

D —

 

   
 

 

CATALOGUE FRANCO SUR |
DEMANDE |

 

 

 

 
MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 15

 

BABA RDS ERA RER ARR DA BRRRLR
Société Anonyme

e

©

  

SN 2
.. 0 sata
Française aus : qe VON

   
   

Jumelles

Réduites61/2X9,8X9 et9X12
à double décentrage

 

La EÉrancia’’
JUMELLES STÉRÉO-PANORAMIQUES

A7JA07, 6><13 et 8><18, modèle 190%, à grand décentrement et séparation automatique

JUMELLE STÉRÉOSCOPIQUE ‘“MINIMA ?”

la plus petite, la plus légère, la plus pratique.

CHAMBRES NOIRES DE TOUS MODÈLES

à main, d'atelier et pour l'industrie

ACCESSOIRES * PLAQUES ÿ PRODUIIS

Fournitures générales pour la photographie :

Prospectus spécial N° 14 (gratis et franco).

@ Envoi du Catalogue général contre 0 fr. 45 centimes en timbres-poste de tous pays — Frais de poste b
covvvvvvvvvovuvuvevuvyvyv y w )

PLAQUES ET PAPIERS

ILFORD

EN DÉPOT CHEZ

S Elu
Se

vvvyvvvvyevewyvvyvwuyuwsv uv ww

Tous les Fournisseurs d'Arbicles Photographiques

Le Dépôt des

GLACES

 

est chez M. REEB
24, Rue Jouffray — PARIS

 
 

 

| {16 MONITEUR‘DE LA PHOTOGRAPHIE

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS
QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A PARIS (Ge)

ll VIDAL (Léon). — Manuel du touriste photographe. ? volumes
ù nu jésus, avec figures. Nouvelle édition, revue et noue
É BED ES de a + A0 fr.

On vend séparément:

l I Parts: Couches sensibles négatives. — Objectifs. — Appareils
} à prete — Obturateurs rapides. — Pose et Photométrie. — Déve-
oppement et fixage. — Renforçateurs et réducteurs. — Venere
et retouche des négatifs. ..... .....,:.,..... PDP PMR CEE TE 6 ir.
qe é IT° ParTtE: Impressions positives aux sels d'argent et de platine. —
| : Retouche et montage des épreuves. — Photographie instantanée. —
UE Appendice indiquant les derniers perfectionnements.— Devis de la
Ë première dépense à faire pour Fachat d’un matériel photographique
Ë d® campagne et prix courant des produits tsss sccrcusre A fr:

É TRAITÉ PRATIQUE DE PHOTOGRAVURE EN RELIEF ET EN CREUX,
| par LÉON VipaL. In-18 jésus de xvnr-446 pages avec 65 figures et 6 pl.;
TOO Re nine sinistres sois ee D entente ve eo CO FL 6D

Table des Matières.

Ie PARTIE, Photogravure en relief. — Cap. I. Clichés propres à la
Photogravure de sujets au trait. — Cuar. Il. Formation de la réserve à
la surface des plaques à graver. Réserve au bitume de Judée. Réserve aux
é mucilages bichromatés. — Cap. III. Procédé de Photogravure en relief de
k sujets au trait. Matériel. Plaques de zinc. Nettoyage.et couchage de la plaque.

Impression de la réserve. Développement de la plaque impressionnée, —

1 CrAr. IV. Gravure de la plaque de zinc. Morsures successives. Examen de

QE l’état de la planche gravée avant le montage définitif. Retouche au grattoir.

| Montage du bloc. Formules d’encres. Résultats aux divers états. — Cuap. V.

1} Gravure en relief des sujets à demi-teinte. Historique, — Cuar. VI. Exécution
Ë

de la réserve et gravure de la plaque. — Gravure à demi-teinte sur cuivre. —

Cap. VIII, Réserve à l'albumine avec saupoudrage pour Phototypogravure.

— Cap. IX, Procédé de Phototypogravure à la colle de poisson ou pr'océde
/

É des clichés typographiques tramés. — Car. VIL. 1m ression, développement
k « émail ».

il
Le
Î
M. 11° PARTIE. Photogravure en creux. — Cuar. X. Considérations générales
DE — Cuar. XI. Clichés et réserve Pour la Photogravure en creux de sujets au
| trait. Réserve. — CHar. XII. Procédé de Photo ravure à dermni-teinte en
f creux, Photo-aquatinte. Négatifs. Diapositifs. Sens biiation et impression de
Ë la mixtion au charbon. Grainage de la laque de cuivre. Guisson du grain.
Ë Développement du négatif à la surface de la plaque de cuivre. Bains propres
à la morsure; leur emploi. Retouche et achèvement de la planche gravée,
Aciérageet impression. Mise au bain. — Cap. XIII. Photogravure en creux par
voie de moulage. Préparation dé la gélatine collodionnée. Collodionnage des
glaces. Gélatine bichromatée, Formation de la couche de gélatine. Dessiccation.
Enlèvement des feuilles de gélatine. Insolation. Préparation du support pro-
LS xisoire de la feuille de gélatine insolée en vue du développement, Développement
d: des feuilles impressionnées, alunage et formation des reliefs. Formation des
2 grains par divers moyens. Moulage des reliefs à grain. s:
APPENDICE, É
VIDAL (Léon). — Calcul des temps de pose et Tables photomé-
triques, por l'appréciation des temps de pose nécessaires à l'im-
ression des épreuves négatives à la chambre noire, en raison de

: ‘intensité de la lumière, de la distance focale, de la sensibilité

ess des produits, du diamètre du diaphragme et du pouvoir réducteur

Ée moyen des objets à reproduire, 2e édition. In-18 jésus, avec
: : Tables; 1884.

Broché. . 2 fr. 50 ©. | Cartonné . , 3fr. 50e.

 

 

 
 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 17

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS ET FILS,

QUAI DES GRANDS=AUGUSTINS, 55, À PARIS.

TRUTAT (E.). — Traité pratique des agrandissements photo-
graphiques. ?° édition, revue et augmentée; ? vol. in-18 jésus,
avec LA MAPUTOSN EN DNA SAR Pc Dr.

On vend séparément :
re Partie : Obtention des petits clichés, avec 81 figures;
2900 Sr SA ee Re Never 2 fr. 7101C.
Ile Partie : Agrandissements, avec 60 fig.; 1897. 2 fr. 75 c.

QUÉNISSET (F.) — Les Phototypes sur papier au gélatino-
bromure. In-18 j. avec fig. et 1 pl. spécimen; 1901. 1 fr. 25 c.

FOURTIER (H.). — Dictionnaire pratique de Chimie photogra-

phique, contenant une Etude méthodique des divers corps
usités en Photographie, précédé de Notions usuelles de Chimie
et suivi d'une Description détaillée des Manipulations photogra-
 phiques. Grand in-8, avec figures; 1892.......... door ee IOND:

FOURTIER (H.).— Les Lumières artificielles en Photographie.
Etude méthodique et pratique des différentes sources artificielles
de lumière, suivie de recherches inédites sur la puissance des
photopoudres et des lampes au magnésium. Un volume grand
in-8, avec 19 figures et 8 planches; 1895....,......... 4 fr. 50 c.

MARTEL (E.-A.). — La Photographie souterraine. In-16 jésus
{
|

 

de vi-70 pages, avec 16 planches; 1903. . . . . . 2 fr. 50 cC.

SOLLET (Ch.). — Traité pratique des tirages photographiques.
In-16 raisin de 239 pages, avec Préface de M. C. Puxo. . 4 fr.

 

Les Flaques

VAN MONCAROVEN

AU GÉLATINO-BROMURE
AU GÉLATINO-CHLORURE Te
ORTHOSCOPIQUES

SE TROUVENT PARTOUT

et à la Maison de vente ARTE EERR
94, RUE SAINT-LAZARE, PARIS

 

 
 

 

18 MONITEUR DE LA PHOT@GRAPHIE

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS ET FILS,

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, À PARIS.

 

Envoi franco dans toute l’Union postale contre mandat de poste ou valeur aur Paris.

 

_ TRAITÉ PRATIQUE

PHOTOLITHOGRAPHIE

PHOTOLITHOGRAPHIE DIRECTE ET PAR VOIE DE TRANSFERT.
PHOTOZINCOGRAPHIE. PHOTOCOLLOGRAPHIE. AUTOGRAPHIE.
PHOTOGRAPHIE SUR BOIS ET SUR MÉTAL A GRAVER. TOURS DE MAIN
ET FORMULES DIVERSES.

Par LÉON VIDAL,

Offcier de l’Instruction publique, Professeur à l'École nationale des Arts décoratifs.

 

UN VOLUME IN-18 JÉSUS, AVEC 25 FIGURES, ? PLANCHES ET SPÉCIMENS

DE PAPIERS AUTOGRAPHIQUES ;. 1893....... ssoono..., 617. 50.
TT —————
Avant-Propos.

Sous le titre Photolithographie, se trouvent groupés dans ce Traité
non seulement les procédés de Photolithographie proprement dite,
c'est-à-dire d'impression sur pierre avec l’aide de la Photographie
mais encore les divers procédés de Photozincographie et de Photo-
collographie. Nous y avons ajouté l'Autographie, les principaux procé-
dés de décalque sur bois et sur métal à graver, et enfin des tours de
main et des formules diverses, utiles au photolithographe.

Les procédés de Photoyravure en relief'et en creux feront l’objet d'un
deuxième Traité, où ils seront décrits aussi complètement que possible,
et d'une facon pratique.

Nous réservons pour un troisième Volume la description des procédés
de reproduction et d'impression en couleurs, soit directe, à l'aide de la
Photographie, soit indirecte, à l'aide de la Photolithographie, de la
Photocollographie et de la Photogravure, et applicables, plus spécia-
lement, à l'illustration du livre et à la décoration céramique. Ce Traité
de Photochromie complétera l’ensemble de cette série d'Ouvrages
celatifs aux applications artistiques, scientifiques et industrielles de la
Shotographie. L. V

 
MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE. . 19

 

PLAQUES MARION

NOUVELLES PLAQUES ULTRA-RAPIDES P.Ss,

(Etiquette. verte)

INSTANTANÉES (Etiquette brune) — ORDINAIRES (Etiquette jaune)

PRIX DE LA DOUZAINE :
6 1/2X9  Vérascope 9X12 13x18 1824
4 » 4 50 2: » 3 50 7 50

PAPIERS ET CARTES-POSTALES MARION

AU FERRO-PRUSSIATE (Tons bleus)
PHÉOGRAPHIQUE (Tons bruns)

Par simple lavage à l'eau :
CATALOYUE, ÉCHANTILLONS et ÉPREUVES sur DEMANDE

QUIBOUT, MICHELET et C°, 14, Cité Bergère, PARIS (IX)

DEEE ODOÉPOODOODDOODOPPODDEPOPVOV0D006099

CCSSLe00060008650006):
La Papeterie

. BULLETIN OFFICIEL DE LA CHAMBRE SYNDICALE DES PAPIERS EN GROS.

 

66e 26055000 20000000000006090000000000%900®

ET

* Revue technique de l'industrie du papier

 

 

Direcreur-Géranr : C& LHOMME, Ingénieur civil
9, rue Lagrange, 9

 

 

Abonnements France et Etranger : UN AN, 25 francs

 

ANNUAIRE DE LA PAPETERIE UNIVERSELLE

INDUSTRIELLE ET COMMERCIALE
29: Année PS 22 Année

PRIX : 6 francs (PORT EN PLUS):

142526656000666000626

 

 

 
 

 

 

SSD ee PIS RSR 6000000000 000000

 

VIRRIVSR

FC
K& 23

Double Anastigmat +
« Nypergone de Goerz

F : 22, angle environ 1350

emo BBD MBeMO
VIe Dos 07 SW 000000002900 0 à IST

   
  

Objectif spécial

pour intérieurs et architec-
tures grand angulaire, pay=
sages, panoramas, etc.

     

L’angle de ce nouvel ob-
jeclif dépasse de beaucoup les
objectifs grands angulaires
connus jusqu'ici. Le diamètre
du champ, c’est-à-dire la dia-
gouale des plaques couvertes
représente le quintuple de
}} Ja longueur de la plaque,
/ tandis que les objets grands
angulaires ne donnaient
jusqu'ici que le double de la
longueur de la plaque.

L’astigmatisme et la cour-
bure de l’image sont com-
plètement éliminés pour
toute l'étendue de l'angle,
la netteté est donc parfaite
jusqu'aux bords de la plaque,

#B ©
ww

 

Description spéciale gratis

Catalogue général franco. Grand Se de luxe (540 pages et 258 images)
contenant tous lesappareiïls à main munis de Boubles Anastigmats Goerz, franco,
contre envoi de Frs 8. 5

 

En Vente dans toutes les bonnes Maisons d'articles photugraphiques et chez

CG. P. GOERZ

OPTIQUE DE PRÉCISION
PARIS — 22, Rue de lEntrepôt, 22

æ  JeW-York: 52, East Union Square, Berlin-Friedenau. Londres : 4/5 Holhorn-Girous, E. C.

o R $
Ca Soeur en e0000000000 0 00 SSD IIS RS

@

RP PRINT PR 000000000000 000000 MS MIS

T7

 
 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 21

 

DEMANDES ET OFFRES D'EMPLOIS

 

EMPLOIS NOMS ADRESSES (2) OBSERVATIONS

 

DEMANDES (4)

Opérateurs
Retoucheurs,

Opérateurs,

Retoucheurs.

Retoucheurs
en noir

Pastel, Peinture
! à l'huile

Retoucheürs.
Tireurs.

| Tireurs

 

 

 

OFFRES

Retoucheurs
pour
agrandissements

lireurs.

Opérateurs
retoucheurs

Imprimeur, e
Phototypeur.

(4) * Pratiquent aussi le collodion, *” Le charbon. **".Le charbon et le collodion. s
2) Où inlrque le Aéparte.nent que lorsqu'il y a doute sur la ville ; ciea pour PARIS.
\# A iresser les demandes d'insertion, avec un timbre pour la réponse, à M. Charles GRAVIER

‘1, ne des Moines, Paris.

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Manufacture Apparel Phtagrahiques

If ] PARIS 1900 : GRAND PRIX.
Expositions Universelles | SAINT-LOUIS 1904 : HORS CONCOURS,

Section de Photographie membre du Jury,

 

 

 

 

 
    

 

 

 

 
   
   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  

Block-Notes 4 1/2 et Stéréo-Block-Notes 45*<107
RER Appareils pliants de poche,
—_—_—< — construction de précision.

Corps avant et arrière, réunis
par un souffiet, articulations abso-
lument rigides quand elles sont
tendues et ne modifiant pas la
mise au point quand l'appareil
| a servi un peu.

Objectifs dissimulés dans le
corps avant, protégés par une
Ë plaquette coulissante contre tous
HN chocs, traces de doigts, poussiè-
1 ll is res, travaillant à l’ouverture utile
= annoncée.

Obturateur à guillotine, à vitesses variables bien réglées par un frein à air,
fonctionne au doigt et à la poire, s'arme automatiquement, au moment de la visée.

Châssis métalliques simples ou Ghässis-Magasin A J G métallique
absolument étanche, chargement facile et immédiaf.

  

 

ji

 

Stéréo-Spido Panoramatique métallique 6*<12

ee o Fa À ppareil entièrement en métal avec

Û e 2»  décentrement vertical de la plan-
“um, chette porte-objectif et dispositif pa-
\ noramique automatique permettant
de prendre instantanément des vues,
soit des vues stéréoscopiqués, soit
des vues oblongues.

Châssis Magasin métallique À J G,
contenant douze porte-plaques.

Obturateur du Congrès (brevet Decaux)
à vitesses variables, donnant la pose et
l'instantané.

Viseur composé d'une lentille rectan-
gulaire réticulée, placée sar le corps de
l'appareil et d'une aiguille de mire fixée sur la planchette de décentrement.
cer ASRENRS

Stéréodromes Gaumont (245S.G.D.G.)

Stéréoscopes classeurs pour la vision directe et pour
la projection.

Permettent à l'amateur de regarder successivement, et
sans aucune fatigue, toute une collection de vues en se
servant de Blocs-Classeurs,
boîtes à raînures introduites à
volonté dans l'appareil ; par
un demi-tour de manivelle, la
diapositive se trouve devant
les yeux.

Oculaires spéciaux ayant
sensiblement le même foyer
que les objectifs des appareils
de prise de vues.

   

   
 
   
 

 
   
      
 

   

fi

   

 

  
 
  

 

 

 

 

 

  

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

"EUGE' paris (0)

 

 

 

   

 

 

  

Ecartement variable et mise au point facultative, — Lecture facile et rapide des titres.
Possibilité de revoir à chaque instantn'importe quelle vue sans déranger les blocs-classeurs.

 

Notices détaillées franco sur demande

 

 

FRERE 20 :
L RAUMONT 8 Css

   
 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 28

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS
QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, À PARIS (6°)

TRAITÉ PRATIQUE DE PHOTOGLYPTIE avec et sans presse hydraulique, 5
par LÉON VipaL. In-8 jésus, contenant 2 planches photoglyptiques hors
texte et de nombreuses gravures dans le LEXTON ST SSL re Pire

Extrait de la Table des Matières.

Photoglyptie avec la presse hydraulique : Définitions. Brevet Woodbury.
Plan de ce traité. Diverses opérations qui constituent l'ensemble de la Photo.
glyptie. Clichés propres à la Photoglyptie. Gollodionnage des glaces. Prépara-
tion de la gélatine bichromatée. Insolation. Préparation et application des
couches de vernis au caoutchouc. Développément à l’eau chaude. Dessiccation.
Alunage. Retouche du relief. Contre-moulage. Encollage et satinage. Encre et
| presse pRElptdReS Calage du moule sur la presse. Impression des épreuves
| - photoglyptiques. Séchage, fixage et retouchage. — Photoglyptie sans la presse

draulique : Choix et agrandissement du cliché négatif. Préparation et sen-
sibilisation de la mixtion spéciale. Son application contre le support. Déve-
loppement des reliefs. Contre-moulage métallique. Cuivrage du dos du moule.
Enlèvement et retouche du moule. Tirage. Parallèle entre les deux procédés.
— Autres procédés de Photoglyptie. Applications diverses de ce mode
d'impression : Appareil imprimant d'après des creux métalliques (obtenus à
l'aide de la photographie) avec de l’encre gélatineuse. Perfectionnements de
Woodbury. Blocs-pour imprimer le filigrane dans la pâte du papier. Procédé de
moulage de Re. Moules de Warnerke en métal de Spence. Applications actuelles
et possibles de la Photoglyptie. — Motes.

 

: MÉDAILLE D'ARGENT, PARIS 1892

PAPIERS :
PHOTOGRAPHIQUES

c UR

Papier au gélatino citrate d'argent.
Papier albuiminé (Sensible el uon sensible).
’apier brillant celloïdine.

Papier mat celloïdine (ton platine).

Cartes postales sensibles, Soie sensible. etc.

 

 

 

  
  
 

 

 

 

VENTE EN GROS : Usine à vapeur, 448, rue de la Tombe-Issoire
& PA HES %

 

 

 
24 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A PARIS (6€)

TRAITÉ PRATIQUE DE PHOTOCHROMIE, par LÉoN Vipa. Volume
in-18 jésus de vri-337 pages, avec 96 figures et 14 plañches en cou-
TOUrÉESLO0I nes manne ire ere rotor tt 000:

Table des Matières.

InTropucrion. Etude de la lumière et de la couleur. Spectroscope à main,
sur pied, pour chambre noire. Chambre spectrographique. Principes de l’ac-
tion du spectroscope. Réfraction. Dispersion. Principes des chromoscopes et
chambres trichromes. — Cuap. I. Considérations générales sur les couleurs.
Définition de la couleur. Spectre. Décomposition de la lumière blanche,
Spectres divers. Couleurs complémentaires. Division conventionnelle du
spectre donné par le prisme et espace occupé par chaque couleur. Division
conventionnelle du spectre donné par un réseau de diffraction. Espaces
occupés par chaque couleur. Longueurs d’onde en 555%595 de millimètre.
Pureté, luminosité et teinte de couleurs. Tableau de quelques luminosités,
de teintes et des quantités de lumière colorée contenues dans 1000 parties de
lumière solaire blanche. Courbes d'absorption. Lumière blanche et réfléchie.
Elle est formée de couleurs pigmentaires. — CxaP. IL. Théorie des couleurs.
Couleurs fondamentales de David Brewster. Erreur démontrée. Expérience
de Rood: Courbes de Maxwell. — Cuar. III. Historique de la photographie
des couleurs. Travaux de E. Becquerel, de Poitevin et de Niepce de Saint-
Victor. Découverte Lippmann. Méthode de Clerk Maxwell, de Henri Collen.
Méthode de Louis Ducos du Hauron et Ch. Cros. Explication de M. Davanne
à ce sujet. Lettres de Ch. Gros et de Ducos du Hauron déterminant d'une
façon précise les questions de priorité. Résumé de la méthode de Ducos du
Hauron, de Cros, — Cap. IV. Reproduction directe des couleurs, méthode
inter ferentielle de M. Lippmann. Méthode opératoire. Etude du même
sujet par MM. Lumière. Leurs formules d’émulsion. Leur dispositif pour pro-
jections, Suggestion relative à un procédé d'impression par la méthode inter-
férentielle. — Cnar. V. Photographie indirecte des couleurs. Spécification
des procédés indirects. — Cnap. ŸL. Ecrans colorés ou milieux sélecteurs
propres à l’analyse des couleurs. Décomposition de la lumière blanche.
Rôle des trois écrans colorés. Utilité du chromoscope comme moyen de con-
Ex trôle. Préparation des écrans. Ecrans Sanger Shepherd. Matières colorantes à
bte employer. Ecrans mobiles interchangeables à l’intérieur de la chambre noire
| en arrière de l'objectif. Emploi des vitroses pour écrans minces. Ecrans
f au collodion. Cuves pour milieux colorés. Plaques sensibles, leur déve-
F loppement. Leur essai sur gammes colorées. Appareils spéciaux. — Cxap. VII.
Moyen de synthèse optique. Photochromoscope. Dosimètre des couleurs. «
Lanterne triple pour trichromes. — CnaP. VIII. Autres moyens de synthese
tee ue. Méthode de M. Joly, de M. Brasseur, de M. Mac Donough, de

. Wood, — Car. IX. Procédés de synthèse par absorption. Procédé tri-
chrome sur pellicules. — Car. X. Photographie des couleurs de MM. Au-
guste et Louis Lumière. — CuAp. XI. Reproduction en couleurs avec des
Ads pigments colorés solides. Premières épreuves trichromes de cette sorte. —
f Cuap. XII. Application des procédés photomécaniques à l’impression des

épreuves en couleurs. Photocollographie. Photo-aquatinte. Phototypographie.

. Ghässis rotatif à trames. Diaphragmes spéciaux. Décomposition d’un chromo-
gramme tramé, — Car. XIII. Utilite d’une quatrième impression et cas
divers justifiant son emploi. Presse à quatre impressions de MM. E. Lambert
et Gi°. — Cap. XIV. Diagramme des couleurs combinées. Charte des trois
couleurs de M. J.-G. Warbury. — Cap. XV. Couleurs primaires du spectre
etcomplémentaires pour positifs. Sensitomètre Chapman Jones. — Cuar. XVI.
Applications. APPENDIOR.

 

 

 

 

 

 
 

 

 

|
|
|
Il
|
|
|
Î

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS.

QUAI DES GRANDS—AUGURTINS, 55, À parie (6°)

MASKELL (Alfred) et DEMACHY (Robert). — Le Procédé 4 la
gomme bichromatée ou Photo-aquateinte. Traduit de l'anglais
par C. DEvVANLAY. In-18 jésus, avec figures: 1898... ATnSIbIC

MASSELIN (Amédée), Ingénieur. — Traité pratique de Photo-
graphie appliquée au dessin industriel. à l'usage des amateurs,
ingénieurs, architectes et constructeurs. 2 édition, Nouveau
tirage avec un Appendice sur la Collotypie (méthode d'impres-
sion aux encres grasses), par G. BOURON, Contremaître dessina-
teur de la Marine. Petit in-8, avec figures: 1899..... A fr°50 €.

SIMONS. — Traité pratique de Photo-miniature, Photo-pein-
ture et Photo-aquarelle. %tirare. In-18 jésus: 1892. 1 fr. 95€.

ELARY, Artiste photographe. — Traité pratique d'impression
photographique sur papier albuminé, In-18 jésus, avec fg.f;
ASS RS RD nent te Ga r.. 50 c.

KLARY. — L’éclairage des portraits photographiques. Emploi
d'un écran de tête mobileet coloré. Teédition, revue et augmentée
par HENRY GAUTHIER-VILLARS.In-18jés., av. fig. ; 1902. An Torc

TRUTAT (E.). — La Photographie animée, avec une Préface
de M. Marey, Un volume grand in-8, avec 146 figures et 1 planche:

.. e. 0e ee + + e e e e e . e e e. - . e - e e- e e e - 5 fr.

TRUTAT (E.). — Dix Lecons de Photographie. Cours professé au

Muséum de Toulouse. In-18 Jésus, avec figures; 1899: 9fr. 75 c.

ER A@ dd de de de de dde de de de de À de de dd de de de dd ce dù de de de de à ds
en meme mu

2% 2 à 5h à à bd à g

 

NOUVEAUTÉS PHOTOGRAPHIQUES

#1 PLAQUES AU BROMURE (bande rouge) PAPIER MAT
Nouvelle émulsion, rapidité sans NÉLOUTÉ
Prix de ne sans au à noircissement direct
mentation : Ê ë AonAGRL A volonté les tonsnoirs,
612X9 9Ix12 13x18 FE | Be cr
0,90 4,90 8,20 Le poche, 75 c.; la main, 20 fr.
€] PAPIER AU LE CELER
CITRATE Fe Gontinuateur d'impression |

POUR LE PAPIER MAT VELOUTÉ

La pochette. . . , .. 60O cent. Tira i i ji

Serapide, suppression du vi-
Le main. ...,.... 47tr. O rage, dérelophement en plein |
jour. |
are Loifecon ns Re &fr.
|
|

! N Pour 100 épreuves 95419

&|| Consulter notre Catalogue pour les autres produits de la Maison

 

3

à

æ

#

à

S'adresser à l'usine, à Mâcon, Bel-Air : ou pour Paris, au dépôt | ;
42, rue de Trévise, 42 Ë Be
- pe +

à

  
 

EFFETS ANTIQUE
M" BLANC
F Ï L ANTISTIQUES Das
V 4 Ç K EMPLOYEZ LES
| PELLICULES KODAK
à : ve il

 

 

    

| ET
RE ane 00 I ANTI-HALO EN VENTE
W dans toutes les bonnes maisons de fournitures
ER Se photographiques et chez

Film Pack se chargent, se déchargent

 

 
  
  
   
    
  
     
    
 
 

  
 

PRIX La Pmorocrare simpliriée 1900

 

 

 

 
 

 

RE LES NOUVEAUX PAPIERS KODAK
VOUS ÿ LE PAPIER ner tip simples.

Au su ; a :
EE PLATINE D \ platine
DE 100 /o

que tous les papiers au platine
KODAK existants,

L4 VALEUR DE VOTRE. ; S.

APPAREIL 4 FLAQUES LE PFAFIER Ne

EN EMPLOYANT LE MERVEILLEUX 1y BROMURE

SPRL TIE ET

 

 

 

Se SE CHARKGEANT
EN PLEIN JOUR

REPOUSSEZ TOUTE IMITATION

L Daylighi

@) Loading [f

PAU 1e Film Enusrann VOS
Sun v #1

 
 

 

 

   
  

AU LES NOUVEAUX
D PELLICULES KODAKS FLIANTS

 

D PLATES N°3 7 (format 8x 14)
| ORTHOCHRO- Ces appareils sont munis des
! MATIQUES derniers perfectionnements

 

 

    
   

Les Pellicules contenues dans le EASTMAN KODAK

 

 

et s’escamotent en plein jour. PARIS LYON
5, Avenue de l'Opéra | 26 et 28, Rue de
ss l 4, Place Vendôme la République

 

FOTOS

Tours. + Imp. PAUL BOUSREZ.

 

 
